<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
 የኢትዮጵያ መንግሥት ባለፉት ዓመታት በነፃ ፕሬስ ጋዜጠኞች ላይ ያካሂድ የነበረውን ወከባና የጅምላ እስር አላልቶ ለማኅበሩም እውቅና በመስጠት ተገቢ ሚናውን እንዲጫወት የያዘው ጅምር አበረታች ቢሆንም በጋዜጠኞች አያይዝ በኩል የተመዘገበውን የአገሪቱን የተበላሸ ሪከርድ ለማሻሻል ይበልጥ መሥራት እንዳለበት <a title="ORG"><font class="ORG">የዓለም አቀፉ የጋዜጠኞች መብት ተንከባካቢ ድርጅት</font></a> የአፍሪካ ፕሮግራም ኃላፊ አስታወቁ።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ሚስተር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኢቭ ሶሮኮቢ</font></a> ይህን የገለጡት <a title="ORG"><font class="ORG">በኢትዮጵያ ነፃ ጋዜጠኞች ማኅበር (ኢነጋማ</font></a>) ጋባዥነት የኢትዮጵያን የፕሬስ ይዞታ በቅርብ ተገኝተው ለመገምገም የሚያስችላቸውን የስምንት ቀናት የሥራ ጉብኝት ተልዕኮ ዓላማ አስመልክተው ትናንት ጧት <a title="TIME"><font class="TIME">መስከረም 23 ቀን 1994</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">በኢነጋማ</font></a> ጽ/ ቤት በሰጡት ጋዜጣዊ መግለጫ ላይ ነው።<br />
 ኃላፊው ለሀገር ውስጥና ለውጭ ሀገር ጋዜጠኞች በሰጡት በዚሁ መግለጫ ድርጅታቸው በተደጋጋሚ ለመንግሥት ያቀረባቸው ጥያቄዎች አዎንታዊ ምላሽ ሳያገኙ መቆየታቸውን ጠቅሰው በቅርቡ ግን ከመንግሥት በኩል በጐ አዝማሚያ በመታየቱ አጠቃላይ የፕሬስ እንቅስቃሴውን ከጋዜጠኞች ለመስማትና ከተለያዩ የመንግሥት ባለሥልጣናት ጋር ለመነጋገር ወደኢትዮጵያ መምጣታቸውን አስረድተዋል። በቆይታቸው ከማስታወቂያና ባህል ከፍትህ ከመገናኛና ትራንስፖርት ሚኒስትሮችና ከውጭ ጉዳይ ሚኒስቴር የፕሬስና ኢንፎርሜሽን ዳይሬክቶሪት የሥራ ኃላፊዎች ጋር ተገናኝተው በኢትዮጵያ የፕሬስ ነፃነትና ሃሳብን በነፃነት የመግለጽ ሁኔታ በምን ደረጃ ላይ እንዳለ እንደሚወያዩ አመልክተዋል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ሚስተር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኢቭ</font></a> በተለይ ከፍትህ ሚኒስትሩ ጋር በፕሬስ አዋጁና በአሁኑ ወቅት በእስር ላይ ስላለው የአትኩሮት ጋዜጣ ዋና አዘጋጅና አሳታሚ <a title="PER"><font class="PER">ታምራት ዙማ</font></a> ጉዳይ ልዩ ትኩረት ሰጥተው ጋዜጠኛው ስለሚፈታበት ሁኔታና <a title="ORG"><font class="ORG">ሲፒጄ</font></a> ሊያደርግ በሚችለው አስተዋፅዖ ላይ እንደሚነጋገሩ ገልጠዋል። በኢትዮጵያ በጋዜጠኞች ላይ ይካሄድ የነበረው ወከባና እስራት ካለፉት 10 ወራት ወዲህ ጋብ ማለቱ እንዳስደሰታቸው የገለጡት <a title="TTL"><font class="TTL">ሚስተር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኢቭ</font></a> ይህ በራሱ አንድ የመሻሻል ምልክት ቢሆንም የህትመት ዋጋ ማሻቀቡ፣ ጋዜጠኞች ለዋስትና የሚጠየቁት የዋስትና ገንዘብና አዲስ ጋዜጣ ለመጀመር የሚፈልጉ አሳታሚዎች እንዲያሲዙ የሚጠየቀው ገንዘብ ካፒታል ከአቅም በላይ መሆኑ አፍራሽ አዝማሚያዎች መሆናቸውን አስምረውበታል።<br />
 ዴሞክራሲያዊ ሥርዓት ያለ ነፃ ፕሬስ የማይታሰብ መሆኑን የጠቀሱት ኃላፊው መንግስት የበለጠ ግልፅ የሆነ አሰራር ለመከተል ካሰበ የነፃው ፕሬስ ጋዜጠኞች ያለምንም ገደብ መረጃ እንዲያገኙ ማድረግ በመንግሥት ጋዜጣዊ መግለጫዎች ላይ እንዳይገኙ ይደረግባቸው የነበረው እገዳም የሚነሱበት ሁኔታ ማመቻቸት አለበት ብለዋል። <a title="TTL"><font class="TTL">ሚስተር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኢቭ</font></a> በቆይታቸው ከመንግሥት ባለሥልጣናት በተጨማሪ ከተለያዩ የሲቪክና የሙያ ማኅበራት፣ ከፖለቲካ ድርጅቶች፣ ከዓለም አቀፍ የዜና አውታሮች ባለሙያዎችና ከግለሰቦች ጋር ተመሳሳይ ውይይት በማድረግ በአገሪቱ ስላለው ተጨባጭ ሁኔታ ስለፕሬስ ነፃነት ተግባራዊነት የቅርብ ምልከታ እንደሚያደርጉና አጠቃላይ ግንዛቤያቸውን በመጪው <a title="TIME"><font class="TIME">ቅዳሜ</font></a> ከጋዜጠኞች ጋር በሚያደርጉት ሰፊ ውይይት ላይ እንደሚያብራሩ አስታውቀዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
