<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
ጥቃት የፈጸሙት የመከላከያና የፖሊስ አባላት ለፍርድ እንዲቀርቡ ተጠየቀ<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">ባለፈው ታህሳስ ወር</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በጋምቤላ</font></a> በተከሰተው ግጭት የሟቾቹ አስክሬንእ ጆቻቸው፣ እግሮቻቸውና አንገታቸው የተቆረጠ ሲሆን አንድ የፖሊስ ሠራውት ወታደር አስክሬን ግን በተለየ መልኩ ብልታቸው ተቆርጦ በአፋቸው ውስጥ መከተቱን <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሰመጉ</font></a> ከክልሉ ፖሊስ ያገኘውን መረጃ መሠረት በማድረግ በሰጠው መግለጫ አስታወቀ።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ፕሮፌሰር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መስፍን ወ/ ማርያም</font></a> ትናንት ከቀትር በኋላ በሂልተን ሆቴል በሰጡት ጋዜጣዊ መግለጫ ደግሞ የጋምቤላው ጭፍጨፋም ሆነ ሌሎች በኢትዮጵያ የተከሰቱት የጐሳ ግጭቶች እየተባባሱ መምጣታቸውን ገልሰዋል።<br />
 ችግሩአጠቃላይና የሁሉንም ህልውና እንደሚነካ የተናገሩት <a title="TTL"><font class="TTL">ፕሮፌሰር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መስፍን</font></a> በተከታታይ ዓመታት የታዩት እነዚሁ የጐሣ ግጭቶች የብዙ ሰዎች ሕይወት አላግባብ እየቀጠፉ ነው፤ የደሀ ማኅበረሰቡ ቤቶች እየተቃጠሉ፣ ከባድ የንብረት ጉዳት እየደረሰ ነው፣ ብዙ ሕዝብ ወደ ስደት እያመራ ነው ሲሉ አብራርተዋል። ለሀገር ውስጥና ለውጭ ጋዜጠኞች መግለጫ የሰጡት <a title="TTL"><font class="TTL">ፕሮፌሰር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መስፍን</font></a> አክለው እንደገለጹት እያንዳንዱ ሰው ነኝ የሚል ዜጋ ለዚህ ችግር መፍትሔ የመፈለግና የማግኘት ግዴታ አለበት ብለዋል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ፕሮፌሰር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መስፍን</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የጋምቤላ ክልል</font></a> ፕሬዝዳንት ከሀገር ጠፍተዋል ስለተባለው ጉዳይ ከጋዜጠኞች ለቀረበላቸው ጥያቄ መልስ እንደሰጡት ሰውየው በግጭቱ ወቅት መኪናቸው እንደተሰባበረና ድንጋይ እንዴተወረወረባቸው ሰምተናል። ከዚህ ውጭ አሁን ጠፉ ስለተባለው ነገር የማውቀው የለም ሲሉ መልሰዋል። በተያያዘ ዜናምበጋምቤላው ግጭት ዬተገደሉት የአምስቱ ሰዎች የተቆራረጠ አስክሬን የክልሉ የመከላከያ ሰራዊት አባላት ወደ ሆስፒታል በመውሰድ ፋንታ በማዳበሪያ ውስጥ በመክተት ወደ ጋምቤላ ከተማ ይዘው መመለሳቸውን <a title="ORG"><font class="ORG">የኢሰመጉ</font></a> 72ኛ ልዩ መግለጫ አስረድቷል።<br />
 እንደዚህ መግለጫ ከሆነ በወቅቱ የመከላከያ ሠራዊት አባላት ይዘው የመጡትን የሟቾቹን አስክሬን ለተሰበሰበው ሕዝብ ያሣዩ ሲሆን የተቆራረጠውን የሟቾቹን አካል በማዳበሪያ ውስጥ ተጠቅልሎ የተመለከተው የከተማው ነዋሪ አስክሬን የጫነውን መኪና በመክበብ የተቃውሞ ድምፁን እያሰማ ወደ ክልሉ ምክር ቤት አምርቷል ሲሉ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሰመጉ</font></a> አመልክቷል። ከዚህ ቀደምም <a title="LOC"><font class="LOC">በጋምቤላ</font></a> ተመሳሳይ የጭፍጨፋ ድርጊት መካሄዱን ያወሳው <a title="ORG"><font class="ORG">የኢሰመጉ</font></a> መግለጫ <a title="TIME"><font class="TIME">ህድር 7 ቀን 1996 ዓ. ም</font></a> ከጋምቤላ ከተማ በ40 ኪሎ ሜትር አካባቢ በሚገኘውና <a title="LOC"><font class="LOC">አበኦ</font></a> በመባል በሚታወቀው ስፍራ ላይ" <a title="ORG"><font class="ORG">ሳትኮን" ኮንስት ራክሽን</font></a> የተባለው ድርጅት አምስት ሠራተኞች በአሰቃቂ ሁኔታ ባልታወቁ ታጣቂዎች ተገድለዋል ብሏል።<br />
 ኢስመጉ በመግለጫው መጨረሻ እንደገለጸው በየቦታው የሚቀሰቀሱት የጐሣ ግጭቶች አፋጣኝ መፍትሔ ካላገኙ ችግሩ ከቁጥጥር ውጭ ሆኖ የከፋ ጥፋት ያስከትላል፤ ስለዚህ የውጭ ኃይሎችን እንደምክንያት በመጥቀስ ችግሩን ለመሸፋፈን ከመሞከር ይልቅ ሁኔታዎቹን ያባባሱትን ባለሥልጣናት እንዲሁም የመከላከያ የፖሊስ ሠራዊት አባላት መንግስት ለፍርድ እንዲያቀርባቸው ጠይቋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
