<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
የትግራይ ተወላጆች <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> ሥልጣን እንዲለቅቁ ጠየቁ<br />
 <a title="PER"><font class="PER">በመለስ ዜናዊ</font></a> የሚመራው <a title="ORG"><font class="ORG">የወያኔ/ ኢሕአዴግ</font></a> መንግሥት ለአገሪቱ ዴሞክራሲና መልካም አስተዳደር ለማስፈን የገባውን ቃል መጠበቅ ተስኖት አገሪቱን ወደጐሳ ብጥብጥና አለመተማመን በመግፋት፤ ብሔራዊ ጥቅሟንና ፍላጐቷን ወደጐን የሚያደርግ ስምምነት በመፈራረም ሉአላዊነቷንና የግዛት አንድነቷን በድንበር መካለል ስም አሳልፎ የሰጠ በመሆኑ ጊዜው ሳይረፍድ በአስቸኳይ በፈቃዱ ሥልጣኑን እንዲለቅ የትግራይ ተወላጆች ጥያቄ አቀረቡ።<br />
 ተወላጆቹ ይህን ጥያቄ ያቀረቡት ከኢትዮ- ኤርትራ የድንበር ኮሚሽን ውሳኔ ማግሥት" <a title="ORG"><font class="ORG">የትግራውያን ዓለም አቀፍ የትግል አንድነት ለፍትሕና ለዴሞክራሲ</font></a>" የተባለው ድርጅት ባለፈው <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 20 ቀን 1994</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">ዋሽንግተን ዲሲ</font></a> ውስጥ ባዘጋጀውና <a title="LOC"><font class="LOC">የአፋር</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የኩናማ</font></a> ብሔረሰብ ምሁራን አሁን በኮሚሽኑ ወደ ኤርትራ ስለተከለሉት አካባቢዎች ያካሄዱትን ጥናትባቀረቡበት መድረክ ላይ ባወጡት ባለ 10 ነጥብ የአቋም መግለጫና ባስተላለፉት ውሳኔ ነው።<br />
 በመቶዎች የሚቆጠሩ ኢትዮጵያውያን በተገኙበት በተካሄደው በዚሁ ጥናታዊ የምስክርነት መግለጫ መድረክ ጽሁፍ ያቀረቡት <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ገላውዴዎስ አርአያ</font></a>፣ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሞሐመድ ከድር</font></a> (ከአርኩፍ)፣ <a title="TTL"><font class="TTL">ፕሮፌሰር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ተኮላ ሐጐስ</font></a>፣ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ግርማይ ተስፋ ጊዮርጊስና</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መኮንን ዘለለው</font></a> የተባሉ የአካባቢው ተወላጅ ምሁራን መሆናቸውን ተያያዞ የደረሰን ዘገባ ያስረዳል።<br />
 የመድረኩ ተሳታፊዎች በተወላጅ ምሁራኑ የቀረቡትን በጥናት የተደገፉ የምስክርነት ቃል ካዳመጡና በጉዳዩ ላይ ሰፊ ክርክርና ውይይት ካካሄዱበኋላ በሙሉ ድምፅ የድንበር ኮምሽኑን ውሣኔ እንደማይቀበሉትና ከኢትዮጵያ ሕዝብና በተለይም ከአካባቢው ተወላጆች እውቅና ውጭ ባልተሰጠው ስልጣንና ውክልና ተደራድሮ የኢትዮጵያን ብሔራዊ ጥቅም አሳልፎ የሰጠው <a title="TTL"><font class="TTL">የጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> አመራር ከሥልጣን እንዲወርድ በአንድ ድምፅ ጠይቀዋል።<br />
 ተሳታፊዎቹ በዚሁ ውሳኔያቸው የአገሪቱ የመከላከያ ሠራዊት አባላት በብዙ መስዋዕትነት የተረጋገጠው ዳር ድንበራችን በድንበር መካለል ስምለኤርትራ ተላልፎ መሰጠቱን እንዳይቀበሉና የተጣለባቸውን የአገር ዳር ድንበርና የግዛት አንድነት የማስጠበቅ ኃላፊነት እንዲወጡ ጠይቀዋል።<br />
 የመከላከያ ሠራዊት በኢትዮጵያዊነታቸው ኮርተው እስከዛሬ ያዘለቁትንና አሁን ሳይወዱ በግድ ኤርትራዊ ዜግነት እንዲቀበሉ አሊያም አካባቢውን እንዲለቅቁ የተፈረደባቸውን <a title="LOC"><font class="LOC">የአፋር</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የአዲያቦ</font></a> ኩናማዎችን ሰብአዊና ዴሞክራሲያዊ መብት የመጠበቅና የመታደግ ኃላፊነቱን ለአፍታም ሊዘነጋ እንደማይገባም አስታውቀዋል።<br />
 የሔጉ የድንበር ኮሚሽን ያስተላለፈው ውሣኔም ሕዝብ የሰፈረባቸው ከተሞችንና የግጦሽ መሬቶችን፣ የገበሬ መንደሮችንንና የአካባቢ ብሔረሰቦችን ማንነት ሳያገናዝብ <a title="LOC"><font class="LOC">የአፋር</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የባድመ</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የኩናማ</font></a> ብሔረሰቦችን መኖሪያ ለኤርትራ አሳልፎ መስጠቱ ፍትሃዊነት የጐደለውና ሸፍጥየተሞላበት አካሄድ በመሆኑ በትግራይ ሕዝብ ዘንድ ተቀባይነት እንደማይኖረው ተሣታፊዎቹ አስምረውበታል።<br />
 የንቅናቄው አባላት ውሣኔ አያይዞም ከአንድ ሚሊዮን በላይ የሚሆኑ እነዚህ ወገኖች ሕልውናቸውን ለማስጠበቅ ሲሉ ለሚያደርጉት የሞት ሽረትትግል መላው የኢትዮጵያ ሕዝብ ከውስጥም ሆነ ከውጭ ለሚቃጣባቸው ጣልቃ ገብነትና ትንኮሳ ከጐናቸው ቆሞ የበኩሉን የዜግነት ድርሻ እንዲወጣ ጥሪ አቅርቦአል።<br />
 በመጨረሻም የኢትዮጵያን ዳር ድንበር በድንበር ማካለል ስም ያስደፈረውን የሄጉን ውሳኔና ይህንኑ በገፀ በረከትነት ባልተሰጠው ውክልና ያፀደቀውን <a title="PER"><font class="PER">የመለስ ዜናዊ</font></a> መንግሥት በመቃወም የኢትዮጵያ ተቃዋሚ የፖለቲካ ድርጅቶች የሲቪክና የሠራተኛ ማኅበራት እያካሄዱ ያሉትን ትግል ተሳታፊዎቹ እንደሚደግፉት ገልጾ ወደፊትም የአገሪቱን ብሔራዊ ጥቅም የሚያስጠብቅና ሁሉንም የሚወክል መንግሥት የሚመሠረትበትን መንገድ ለማመቻቸት ትግላቸውን ከሌሎች ወገኖቻቸው ጋር አስተባብረው እንደሚቀጥሉ ማረጋገጣቸውን አስታውቋል።<br />
 በሰሜን አሜሪካ የሚገኙ <a title="PER"><font class="PER">የኢሮብ</font></a> ማኀበረሰብ አባላት ደግሞ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢህአዴግ</font></a> ባለሥልጣናት ኢትዮጵያ ለድንበር ኮሚሽኑ ይገባኛል ብላ ካቀረበቻቸውጥያቄዎች አብዛኞቹ እንደተመለሱላት አድርገው የሚያሰሙት ፕሮፖጋንዳ ከእውነታው ፍጹም የራቀና የኢሮቦችን መሬት ለኤርትራ አሳልፎ የሰጠ መሆኑን በመግለጽ ድርጊቱን በፅኑ እንደሚቃወሙት <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 22 ቀን 1994</font></a> ባሠራጩት መግለጫ አስታውቀዋል።<br />
 መግለጫው በድንበር ኮሚሽኑ የውሳኔ ሰነድ <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብ</font></a> ወረዳ በከፊል ወደኤርትራ መካለሉን እንደሚያመለክት ጠቅሶ <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብ</font></a> ሕዝብ ደግሞ በማናቸውም ዘመን በኤርትራ ስር ተካልሎ እንደማያውቅና ሌላው ቀርቶ በትጥቅ ትግሉ ወቅትም ቢሆን <a title="ORG"><font class="ORG">ከኢሕአፖና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ከኢዲዩ</font></a> በስተቀር የኤርትራ ሀርነት ኃይሎች አስተዳድረውትም ሆነ መሬቱን ረግጠው እንደማያውቁ አመልክቷል።<br />
 ኤርትራ ነፃነቷን ካወጀች በኋላም ቢሆን <a title="TIME"><font class="TIME">በ1990 ዓ. ም</font></a> አካባቢውን ከመውረሯ አስቀድሞ የይገባኛል ጥያቄ አቅርባ እንደማታወቅ የጠቆመው መግለጫ የኢሮብ ሕዝብም በኤርትራው ሪፈረንደም ወቅት አለመሳተፉንና የኤርትራ ዜግነት በግድ ሊጫንበት እንደማይችል ገልጿል።<br />
 እውነታው ይህ መሆኑ እየታወቀ <a title="ORG"><font class="ORG">የወያኔ/ ኢህአዴግ</font></a> መንግስት ከሻዕቢያጋር በተካሄደው አሰቃቂ ጦርነት የተከፈለውን መስዋዕትነት ወደጐን በመተው የኢትዮጵያን ሕዝብ ሳያማክር አልጀርስ ላይ በተፈራረመው የተናጥል" የሰላም ስምምነት" በዘሄጉ የድንበር ኮሚሽን የኢሮብ ሕዝብን በግድ ኤርትራዊ ዜግነት እንዲቀበል የተላለፈውን ውሳኔ ፈፅሞ የማይቀበለው መሆኑ የኮሚኒቴው አባላት አስታውቀዋል።<br />
" <a title="LOC"><font class="LOC">የባድመ</font></a> ጉዳይ ግንባር ቀደም ሆኖ የሚራገበውና በምክንያቱም ድንበር ዘግተናል የተባለው የሕዝቡ ትኩረት ከአገራችን የባህር በር ባለቤትነት ጥያቄ ላይ እንዳይሆን ነው" ብለዋል።" የሕዝቡ የትግል አቅጣጫ ከእንግዲህ በውስጥ መብቱን በማስከበርና የራሱን መንግስት በመመስረት ላይ ማተኮር ይኖርበታል። ሲሉ ገልጠዋል።<br />
 በሌላ በኩል ደግሞ አገሪቱን በጐሣ በመከፋፈል ለውድቀት የዳረገውን <a title="ORG"><font class="ORG">የወያኔ/ ኢህአዴግ</font></a> አገዛዝ ለመታገልና ሰላም እኩልነትና ዴሞክራሲ የሰፈነባት ኢትዮጵያን ለመመስረት ትግሉ ከተናጥል ይልቅ በኀብረት መሆን እንዳለበት <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ወጣቶች ብሔራዊ ንቅናቄ (ኢወብን</font></a>) አስታወቀ። ንቅናቄው" ባልንጀራህ ሲላጭ አንተ ታጠብ" በሚል ርዕስ ባወጣው መግለጫ እንዳለፈው ዓመት ሚያዝያ ሁሉ ዘንድሮም በምዕራብ ኢትዮጵያ የሚገኙ ተማሪዎች የማዳበሪያ ዋጋ ከልክ በላይ ጨመረ፣ ቤተሰቦቻችን የግብር ዕዳ ይቀነስላቸው" ብለው በሰላማዊ መንገድ ጥያቄ በማቅረባቸው በግፍ በጥይት መገደላቸው እጅግ ያሳዘነው መሆኑን ገልጾ ይህን ግድያ የፈፀሙና ያሳዘነው መሆኑን ገልጾ ይህን ግድያ የፈፀሙት ያስፈፀሙ ወንጀለኞች በአስቸኳይ ለፍርድ እንዲቀርቡ ጠይቋል።<br />
 መግለጫው ከዚህም ሌላ በሰላማዊ ሰልፉ ምክንያት የታሰሩ በአስቸኳይ እንዲፈቱ ጠይቆ በእንቅስቃሴው እጃቸው አለበት ተብለው ከሥራቸው የተፈናቀሉ ኢትዮጵያውያን ወደየሥራ ገበታቸው እንዲመለሱ አሳስበዋል።<br />
 በመጨረሻም መላው የኢትዮጵያ ሕዝብ በጫንቃው ላይ የተንሰራፋውን የግፍ አገዛዝ አሽቀንጥሮ ለመጣል ኅብረቱን አጠናክሮ እንዲታገል ጥሪ አቅርቦአል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
