<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴፓ</font></a> ስብሰባ የተከለከለው ከሕግ አግባብ ውጪ ነው ተባለ- <a title="PER"><font class="PER">ልደቱን</font></a> ጨምሮ 40 ሰዎች ክስ ይመሰረትባቸዋል<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያውያን ዴሞክራሲያዊ ፓርቲ (ኢዴፓ</font></a>) <a title="TIME"><font class="TIME">ነሐሴ 19 ቀን 1993</font></a> በመብራት ኃይል አዳራሽ ሊያካሂድ የነበረው ህዝባዊ ስብሰባ የታገደው የዕለቱ የመወያያ ርዕሶች <a title="ORG"><font class="ORG">የኢህአዴግን</font></a> የአብዮታዊ ዴሞክራሲያዊ መስመር የሚገመግምና <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> ለአገራችን ወቅታዊ ችግሮች በመፍትሔነት ያቀረበው የብሔራዊ እርቀ ሰላም ጥያቄ በየፖስተሮች ላይ በግልጽ በመውጣታቸው መሆኑን <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ አያሌው</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴፓ</font></a> ዋና ፀሐፊ አስታወቁ።<br />
 ዋና ፀሐፊው ይህን የገለጡት ፓርቲው ሊያካሂድ አቅዶት የነበረው ህዝባዊ ስብሰባ የተከለከለበትን ምክንያት እንዲገልጹ ከጦቢያ ጋዜጣ ዝግጅት ክፍል በስልክ ለቀረበላቸው ጥያቄ በሰጡት መልስ ነው። በወቅቱ ፈቃድ የሚፈርም የበላይ ባለሥልጣን የለም ተብሎ ሲነገረን ወዲያውኑ <a title="ORG"><font class="ORG">የአዲስ አበባ ፖሊስ ኮሚሽንም</font></a> በኤፍ. ኤም አዲስ ራዲዮ በተደጋጋሚ ባወጣው ማሳሰቢያ ስብሰባው አለመፈቀዱንና መሰረዙን ማስታወቁን ዋና ፀሐፊው ገልፀዋል። የፓርቲ አመራር አባላት ሁኔታውን ለማስረዳት ይመለከታቸዋል የተባሉ መ/ ቤቶችንና የሥራ ኃላፊዎችን በግንባር ለማነጋገር ያደረጉት ሙከራ ባለመሳካቱ የጠቅላይ ሚኒስትር ቢሮ ሁኔታውን እንዲያውቀው ግልባጭ መደረጉንም <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ</font></a> አስረድተዋል።<br />
 ከአጀንዳዎቹ ቀዳሚው <a title="ORG"><font class="ORG">የኢህአዴግን</font></a> የአብዮታዊ ዲሞክራሲ መስመር የሚመለከት በመሆኑ ስብሰባችንን ሳናጠናቅቅ እነርሱ ህዝብን ሰብስበው ነገሩን ሊያበላሹብን ይችላሉ ከሚል ስጋትም ሊመነጭ እንደሚችል መገመታቸውን ገልጠዋል።<br />
 ይህ በእንዲህ እንዳለ ባለፈው <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ ወር</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲስ አበባ ከተማ</font></a> በተፈጠረው ሁከት ተሳታፊ ናቸው ተብለው <a title="LOC"><font class="LOC">በሸዋ ሮቢት ወህኒ ቤት</font></a> ታጉረው ከሚገኙት 3 ሺህ ያህል እስረኝኦች መካከል 40 ያህሉ በአዲሱ ዓመት መጀመሪያ ፍርድ ቤቶች ሥራ እንደጀመሩ ክስ የሚመሰረትባቸው መሆኑን በሸዋ ሮቢት አካባቢ የሚገኘው ሪፖርተራችን አስታወቀ።<br />
 ክስ የሚመሰረትባቸውን የ40 ተከሳሾችንና በተከታታይም የሚከሰሱትን ጉዳይ ለማየት በአሁኑ ጊዜ የፌዴራል የመጀመሪያ ፍ/ ቤት ተዘዋዋሪ ችሎት አንድ የዳኞች ቡድንና ሦስት ዓቃቤ ሕጐች <a title="LOC"><font class="LOC">ሸዋ ሮቢት</font></a> ይገኛሉ። ከዐቃቤእ ሕጐቹ መካከልም ከተራ ፖሊስነት ሲቪል ሰርቪስ ኮሌጅ ገብተው ከተመረቁ በኋላ <a title="LOC"><font class="LOC">የሰሜን ሸዋ ሾን</font></a> ፍትህ መምሪያ ኃላፊ የነበሩትና በችሎታ መነሳና በሥነ ምግባር ጉድለት ከሥልጣናቸው የተነሱት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዳዊት አርጋው</font></a> ይገኙበታል። ግለሰቡ ከሥልጣናቸው እንደተነሱ <a title="LOC"><font class="LOC">ወደምሥራቅ ጎጃም</font></a> ተዛውረው የነበረው ቢሆንም ከክልሉ መልቀቂያ ሳይሰጣቸው <a title="ORG"><font class="ORG">በፍትህ ሚኒስቴር</font></a> በዐቃቤ ሕግነት ተቀጥረው ለዚህ በአመዛኙ ፖለቲካዊ ሚዛኑ ይደፋል ለሚባል ክስ በዐቃቤ ሕግነት መመደባቸው የክሱን አካሄድና ፍትሐዊነት አጠራጣሪ አድርጐታል። በክሱ መታየት ሂደት ምስክሮች የሚመላለሱት ከአዲስ አበባ ነውም ተብሏል።<br />
 ከሚከሰሱት መካከል <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያውያን ዴሞክራሲያዊ ፓርቲ (ኢዴፓ</font></a>) ዋና ፀሐፊ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ አያሌው</font></a> የሚገኙበት ሲሆን ምናልባትም ክሱን ከነፍስ መጥፋትና ከከባድ ዘረፋ ጋር በማያያዝ ዐቃቤ ሕጉ የዋስት መብት ጥያቄውን እንዲቃወም ተደርጐ የዋስትና መብት መንፈግም ሊኖር እንደሚችል የአካባቢው ጉዳዮች ተከታታዮች ይገምታሉ። ይህ ከሆነ ተከሳሾቹ ሕገ መንግሥታዊ መብታቸው ተጥሶ የቤተሰብ አባሎቻቸውን የሃይማኖት አባቶቻቸውንና ጠበቆቻቸውን በቅርብ በማያገኙበት አካባቢ ለብዙ ጊዜ የሚታሰሩ ይሆናሉ።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
