<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
የሽምግልና ዳኝነትና የእርቅ ማዕከል ተቋቋመ<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ አርቢትሬሽን ኤንድ ኮንሲሊየሽን ሴንተር</font></a>/ የሽምግልና ዳኝነትና የእርቅ ማዕከል የሥራ አመራር ምክር ቤት ሊቀመንበር <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ውብሸት አየለ</font></a> በተለይ ከጦቢያ ጋር ባደረጉት ቃለ ምልልስ እንዳስታወቁት ማዕከሉ የበርካታ ዓመታት ልምድና ስልጠና ያላቸውን የሕግ ባለሙያዎችን በሽምግልና ዳኝነት በገላጋይነትና አስታራቂነት መዝገቡ ውስጥ ማካተቱን ተናግረዋል።<br />
 በማዕከሉ የሚሰጡ ውሳኔዎች ሕጋዊነት ምን ያህል ነው ተብሎ ከጋዜጣው ለቀረበ ጥያቄ መልስ የሰጡት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ውብሸት</font></a> ማዕከሉ ለግልግል ዳኝነቱ ቦታና ቁሳቁስ የሚያመቻች እንጂ የውሳኔ አካል አይደለም ውሳኔው የሽማግሌዎቹና የባለጉዳዮቹ ብቻ ነው ብለዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ አርቢትሬሽን ኤንድ ኮንስሌሽን ሴንተር</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">ነሐሴ 1 ቀን 1996 ዓ. ም</font></a> በይፋ ተመርቆ ሥራ የጀመረ ሲሆን የሽምግልና ዳኞች፣ ገላጋዮች ወይም አስታራቂዎች ጉዳዮችን የሚያዩበት ጽ/ ቤት ያዘጋጃል። በተጨማሪም የጽሕፈት አገልግሎትና የተከራካሪ ወገኖችን መዝገብ የመያዝ ሥራ ይሰራል ተብሏል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
