<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
ለትግራይ ሕዝብ ጥሪ ቀረበ- የድርጅቱ መፈረካከስ አትላንቲክን ተሻግሮ ቡጢ አሰናዘረ<br />
 ከዚህ በማያያዝም&# 171;ብርሌ ከነቃ አይሆንም ዕቃ ነውና በዴሞክራሲያዊ ተሳትፎ ሳይሆን በአምባገነናዊ ተዋረድ፣ በግልፅ ውይይት ሳይሆን በተድበሰበሰ ብልጣብልጥነት፣ በህግ የበላይነት ሳይሆን ራስን ከህግ በላይ በማስቀመጥ፣ በህገ መንግሥት ሳይሆን በህገ ቡድን፣ ሲሰራ የነበረው የሕወሓት/ ማሌሊት አመራር ላያንሰራራ ተበጣጥሷል። ወደነበረበት ተመልሶ መምጣችም አይችልም። መመለሻውን የግልጽና የዴሞክራሲያዊ ውይይት መንገድ አላበጀማ! ህግን፣ ዴሞክራሲን፣ መልካም ስነ ምግባርን፣ ወዘተ የሚያጠናክሩ ህብረተሰባዊ ተቋማት እንዳይኖሩ አንቀው ይዘው ኑረዋላ! ምን ይዞ ጉዞ ይባል የል?! ተንሳፍፎ የነበረው አመራር ይባስ ብሎ ከሁለት ተሰንጥቆ እዛም እዛም ተንጠላጥሎ ለመሰንበት እየተንምቦረጨቀ ነው&# 187; በማለት <a title="ORG"><font class="ORG">ህወሓት</font></a> ከእንግዲህ እንደድርጅትና በህወሓትነቱ እያበቃለት መሆኑን አመላክቷል።<br />
 ቀጥሎም&# 171;በአሁኑ ሰዓት ለሁለት የተሰነጠቀውን አመራር ለማስታረቅ ሽማግሌዎች ሽርጉድ እያሉ መሆናቸውን እንሰማለን። ሸምጋዮቹ ያልገባቸው ነገር ያለ ይመስለናል። የገባቸው ከሆነም በግብረ አበርነት የሚያስጠይቅ ይሆናል። ይኸውም የጥሉ ሥር መሰረት ምንነት ነው። በቅድሚያ አመራሩና የሕግ የበላይነት አመራሩና ሰብዓዊ መብት ማክበር የተጣሉ ስለሆኑ ማስታረቁን በዚህ መጀመር ነበረባቸው። ይህ ቢሆን ኖሮ የፈለገው የልዩነት ነጥብ ቢነሳ በውይይት ሥነ ሥርዓትና በአሰራር ደንብ እየተፈታ መዝለቅ ይቻል ነበር። ይህ ባለመሆኑ የፈለገው ያህል ሽማግሌ ቢሰበሰብ የነቃውን ብርሌም ለመጠገን ቢሞክር ቀድሞውንም እላይ ከተጠቀሰው ከዴሞክራሲያዊ አሰራር የሕግ የበላይነትና የሰብዓዊ መብት መከበር ጋር ዕርቅ ስላልተደረገ ጥገናው ሊጸና ፍፁም አይችልም። ለጊዜው የተጠገነ ቢመስል እንኳ እፍ በተባለበት ቁጥር አንድ ባንድ ይረግፋል። ጋሪውን ያስቀደሙት ሸምጋዮች ፈረሱ ነው የሚቀድመው እንላቸዋለን&# 187; የሚለው&# <a title="ORG"><font class="ORG">171;ዴሞክራሲያዊ ምትሕባበር ትግራይ</font></a>&# 187;&# 171;አመራሩን ከሁለት የሰነጠቀው ናዳ ርዕዮተ ዓለማዊ (አይዲኦሎጂያዊ)፣ ፖለቲካዊ፣ ሉዓላዊነታዊ፣ ዴሞክራሲያዊ፣ ሥነምግባራዊና፣ የውጭ እጅ ይዘት ያለው ልዩነት መሆኑን ከጹሑፉ መገንዘብ ይቻላል&# 187; ብሏል።<br />
&# 171;እነዚህ በዝርዝር የተገለጹት ልዩነቶች የሁለት የተለያዩ ፓርቲዎች መፈጤርን የሚያንጸባርቁ ወይም የሚጠይቁ መሰረታዊ አቋሞች ናቸው። ሁለት ድርጅት መሆን የግድ ቢልም በትግራይ ውስጥ ከህወሓት/ ማሌሊት ውጭ የሌላ ድርጅት ህልውና ስለማይፈቀድ አንዱ ሌላውን ካልዋጠ በስተቀር አብረው ሊኖሩ አይችሉም። ስለዚህ እርቀ ሃሳቡ እንደመፍትሄ ሊሰራ አይችልም። ሽማግሌዎቹ ይህንን ችግር ቀደም ብለው ያላሰቡበት አሁንም የማይታቸው ይመስለናል&# 187; የሚል ምክንያት በመስጠት ሁለቱን ቡድኖች ለማስታረቅ እየሞክሩ ናቸው የተባሉትን የትግራይ ምሁራንና ሽማግሌዎች ሙከራ አጣጥሏል።<br />
 በመቀጠልም&# 171;አንዳንድ የህዝቡ ሳይሆን የህወሓት/ ማሌሊት ወገኖች ከተለያዩ ምክንያቶች በመነሳት የአመራሩ መከፋፈል በዴሞክራሲያዊ ውይይትና በህገ ደንባቸው መሰረት እንዲፈታ እየጠየቁ ናቸው። አመራሩ ዴሞክራሲያዊና ህገደምባዊ አሰራር የሚከተል ቢሆን ኖሮማ እዚህ የመከፋፈል ደረጃም ባልደረሰ ነበር። የትግራይ ህዝብ አማራጭ ተቃዋሚ ድርጅትም ይሁን ነጻ ጋዜጣ ባልተነፈገ ነበር። የኢትዮጵያ ሕዝብ በአጠቃላይ የሚተማመንበት ሥርዓት መገንባት በቻለ ነበር። ቅራኔውን ለማስታረቅ በመሞከር የዚህን ቡድን አምባገነናዊ ተፈጥሮ ለመሸፋፈን የሚሞክር ሁሉ ፍትሐዊ ሥርዓት እንዳንሸጋገር የሚያደናቅፍ በህዝቡና በሃገሪቱ ላይ በደል እየፈጸመ መሆኑን መረዳት አለበት። የፈለገው ምድራዊ ጥገና ቢደረግም ቡድኑ እስካሁን ባሳየው ባህርያትና አሁን ባለው ደረጃ አመራር ሊሰጥ አይችልም አበቃ&# 187; ብሏል።<br />
 አቶ የሱፍ ያሲን የተባሉ የፖለቲካ ተንታኝ ሰሞኑን በቀስተ ዳመና ሬዲዮ በሰጡት ቃለ መጠይቅ&# 171;የትግራይ ህዝብና የትግራይ ተወላጆች በሕወሓት/ ማሌሊት ቡድን&# 171;ከእኛ ውጭ ምንም ሕይወት የላችሁም&# 187; እየተባሉ የህወሓት ምርኮኛ የነበሩ ቢሆንም አሁን በተፈጠረው ሁኔታ ተጠቅመው ትግላቸውን ከሌላው የኢትዮጵያ ሕዝብ ጋር ማስተባበር አለባቸው&# 187; ብለዋል።<br />
 ታዋቂው ኢትዮጵያዊ ምሁር ፕሮፌሰር መስፍን ወ/ ማርያም&# 171;ዛሬ ከትግራይ ሕዝብ መካከል በተፈለፈሉት ሰዎች መካከል የተፈጠረው ቅራኔ ለእነዚህ አዲስ ሰዎች ብቻ ሳይሆን ለኢትዮጵያ ሕዝብ በአጠቅላይ ለትግራይ ደግሞ በተለይ የሚያሳስብ ሆኗል&# 187; ብለዋል።<br />
 የትግራይ ሕዝብ በምን ሁኔታ ላይ ነው?<br />
 እነዚህ የትግራይ ተወላጆች <a title="LOC"><font class="LOC">በሐርቫርድ ዩኒቨርስቲ አዳራሽ</font></a> ውስጥ እርስ በርስ ከተበጣበጡ በኋላ <a title="LOC"><font class="LOC">ወደአክሱም ሬስቶራንት</font></a> አምርተው በዚያም አካባቢውን ሰላም ሲነሱ ማምሸታቸውን የደረሰን ዜና ያስረዳል።<br />
 በትግራይ የሚኖረው ሕዝብ እንደተለመደው ዕለታዊ ሥራውን እያከናወነ ቢሆንም በሁለቱ ጐራ የመከፋፈል ስሜት እንደሚታይበት የአካባቢው ገምጋሚዎች ይናገራሉ። ከትግራይ ውጭ <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲስ አበባና</font></a> በሌሎች ከተሞች የሚኖሩ የትግራይ ተወላጆች መደናገጥና የዝምታ ድባብ ይታይባቸዋል። ክስተቱ ለትግራይ ሕዝብ የዴሞክራሲ ብርሃን ይፈነጥቃል የሚሉም አሉ። ትግራይ ለአማራጭ ሃሳብና ለነፃው ፕሬስ ዝግ ሆኖ መቆየቷ ይታወቃል።<br />
 የአገር ውስጥ ተቃዋሚ የፖለቲካ ድርጅቶች ብሔራዊ ዕርቅና መሰረታዊ ለውጥ ጠየቁ<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ዴሞክራሲያዊ ህብረት ፓርቲ (ኢዲዩ</font></a>)፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የመላው ዐማራ ሕዝብ ድርጅት (መዐሕድ</font></a>) <a title="ORG"><font class="ORG">የብሔራዊ ዴሞክራሲያዊ ህብረት (ብዴህ</font></a>)፣ የኦርሞ ዕርቅን አለመቀበልና የሕዝብን መብት አለማክበር ያስከተለው ክስረት&# 187; በሚል ርዕስ ትናንት <a title="TIME"><font class="TIME">መጋቢት 19 ቀን 1993</font></a> ባወጡት መግለጫ&# 171;የኢትዮጵያ ሕዝብ ትናትናም ሆነ ዛሬ ለአገሩ ክብርና ለዘመናት አብሮ የነበረ ፅኑና ክብረት የጠነከረ አንድነቱ በተለይ በጐሰኝነትና በዘረኝነት የተመሰረተ ዓላማ ባነገቡ የገዥው ፓርቲ ድርጅቶች ጠባብ አዙሪት ውስጥ የሚወሰን አይሆንም&# 187; ብሏል።<br />
 በማያያዝም&# 171;የእኛ የተቃዋሚዎች ዓላማ አገራችን በሰላማዊና፣ ዴሞክራሲያዊ ሂደት በሕዝቡ የተረጋጋና የሰከነ አስተሳሰብ ወደተሻለ ምዕራፍ ለማሸጋገርና ከየአቅጣጫው የሚታየው ውስብስብ ችግሮች ዘላቂ መፍትሔ ለማስገኘት ባደረግናቸው ትግሎች ሰሚ ባናገኝም የእኛ ሥጋት ቀደም ሲል ከምንላቸው ውጭ የተፈጠረ አዲስ ክስተት የለም የሚል የፀና እምነት አለን&# 187; ብለዋል።<br />
 12ቱ የሚሉትን ለምን ከራሳቸው አንሰማም?<br />
 ሰሞኑን <a title="TTL"><font class="TTL">ጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የኢህአዴግ</font></a> አባል ድርጅቶች ስለተፈጠረው ቀውስ በመንግሥታዊ መገናኛ ብዙሃን መግለጫ ሰጥተዋል። በ12ቱ አፈንጋጮች ላይ ውግዘት አውርደዋል። ባለፈው ማክሰኞ ምሽት ደግሞ <a title="LOC"><font class="LOC">የአፋር</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የሶማሌ</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የጋምቤላ</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የቤንሻንጉል</font></a> ጉሙዝ ፕሬዝዳንቶች አቋም ነው የተባለ አጭር የአቋም መግለጫ በትራንስፖርትና መገናኛ ሚኒስትሩ በአምባሳደር ድሪር መሐመድ ተነቧል። ፕሬዝዳንቶቹ ግን የድንጋጤና የደነዘዘ ፊት ታይቶባቸዋል።<br />
 ክስተቱ ይፋ ከወጣበት <a title="TIME"><font class="TIME">ከመጋቢት</font></a> የመጀመሪያ ሳምንት ጀምሮ የሚታተሙት <a title="ORG"><font class="ORG">የኢህአዴግና</font></a> የተባባሪ ድርጅቶች እትሞች ከጉዳዩ ሽሽት የያዙ ይመስላል። ሌላው ቀርቶ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢህአዴግ</font></a> ልሳን ነው የሚባለው&# 171;አብዮታዊ ዴሞክራሲ&# 187; ብዙም ያለው የለም። <a title="ORG"><font class="ORG">የህወሓት</font></a> ነው የሚባለው&# <a title="ORG"><font class="ORG">171;ራዲዮ ፋና</font></a>&# 187; እና መግንሥታዊ መገናኛ ብዙሃን ቤተ መንግሥት ካለው አሸናፊ ወገን የሚሰጠውን መግለጫ ከማስተጋባት ውጭ የሚሉት ጠፍቷቸዋል። <a title="ORG"><font class="ORG">በህወሓት</font></a> የተደራጀው&# 171;ዋልታ ኢንፎርሜሽን ማዕከልም&# 187; ዜና መስራቱን ያቆመ ይመስላል።&# 171;እፎይታ&# 187; ጋዜጣም በወቅቱ ፖለቲካ እረፍት የወሰደ ይመስላል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
