<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
የአዲስ አበባ አስተዳደር በሕወሓት ሰዎች ቀጥተኛ እጅ መግባቱ ይፋ ሆነ<br />
 በ1992 በተካሄደው የምርጫ ውጤት መሠረት ተዋቅሯል ሲባል የነበረው የአዲስ አበባ ከተማ ምክር ቤት <a title="TTL"><font class="TTL">በጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> ትዕዛዝ ፈርሶ ጊዜያዊ የሞግዚት አስተዳደር መመሥረቱን" ዘ ሪፖርተር" የተባለ የእንግሊዝ ጋዜጣ (ጥሀ ረፖርተር፣ ቮል፣ ኞ. 318፣ <a title="TIME"><font class="TIME">ወድነስዳይ፣ ኦችቶበር 9፣ 2002</font></a>) <a title="TIME"><font class="TIME">በትናንትናው</font></a> እትሙ ይፋ አደረገ።<br />
 በጋዜው ዘገባ መሠረት የከተማው ጊዜያዊ የሞግዚት አስተዳደር የሕወሃት ማዕከላዊ ኮሚቴ የፖለቲካ ቢሮ አባል፣ የትግራይ ብሔራዊ ክልላዊ መንግሥት ምክትል ርዕስ መስተዳድርና ቀደም ሲልም ከሕወሃት የኢኮኖሚ ድርጅቶች አንዱ የሆነው የመስፍን ኢንዱስትሪያል ኢንጂነሪንግ ዋና ሥራ አስኪያጅ በነበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">በአቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አርከበ እቁባይ</font></a> ይመራል።<br />
 እንደአንዳንድ ወገኖች ግምት ደግሞ አስተዳደሩን የሚመሩት <a title="ORG"><font class="ORG">ከኦህዴድ</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">ሻምበል</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሱልማን ደደፎ</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">ከብአዴን</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሕላዊ ዮሴፍ</font></a>፣ እና ከደቡብ አንድ ሰው ሆነው ነው ቢባልም ስብሳቢው የሕወሓቱ <a title="PER"><font class="PER">አርከበ እቁባይ</font></a> ናቸው ከመባሉና፣ አዲስ አበባ <a title="PER"><font class="PER">አርከበ እቁባይ</font></a> ናቸው ከመባሉና፣ አዲስ አበባ ከተማን በበላይነት የሚመራው የፌዴራል ጉዳዮች ሚኒስትር <a title="PER"><font class="PER">አባይ ፀሐዬ</font></a>፣ ምክትላቸውም <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ገብረአብ በርናባስ</font></a> መሆናቸው የአዲስ አበባ ከተማ አስተዳደር በሕወሓት ቀጥተኛ እጅ ውስጥ መግባቱን ያመለክታል የሚሉ አሉ። ባለፈው ሰሞን ከተካሄደው ከተማ አቀፍ ስብሰባ የሕዝቡ ስሜት በተቃውሞ የተሞላ በመሆኑ በሕወሓት ቀጥተኛ ቁጥጥር ሥር ማስገባት አስፈላጊ መሆኑን የሚገምቱም አሉ።<br />
 የአዲስ አበባ አስተዳደር መፍረስ በደርግ የመጀመሪያ አመታት የደርግ አባላት" በለውጥ ሐዋርያነት" እንደተመደቡ ሁሉ የሕወሓት አባላትም" በተሀድሶ ሐዋርያነት" እየተመደቡ መሆናቸውን ጠቋሚ ነው የሚሉም አሉ። <a title="ORG"><font class="ORG">መንግሥትና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ወያኔ</font></a> ራሳቸው በፈለፈሉት የጐሣ ፓርቲ ሥርዓት ምክንያት የክልሎች ሁኔታ አስተማማኝ ባለመሆኑ ይኸው የሞግዚት አስተዳደር <a title="ORG"><font class="ORG">በወያኔ/ ኢሕአዴግ</font></a> አመራር አባላት በሁሉም ክልሎች እየተመሠረተ ነው የሚሉ ወገኖች በዚህ ዓይነት በጅማሬ ላይ አሉ የሚባሉት ዴሞክራሲያዊ ተቋማት በአስፈፃሚው ትዕዛዝ የሚበተኑ ከሆኑ የዴሞክራሲ ጅማሬዎች ተጨናግፈው ወደአንድ ፓርቲ አምባገነናዊ አገዛዝ እየተሸጋገርን መሆኑን ያመለክታል ሲሉ የፖለቲካ ታዛቢዎች ይተቻሉ። ተቃዋሚ የፖለቲካ ፓርቲዎች፣ ሲቪክ ማኅበራት፣ ነፃ ሕዝባዊ ማኅበራትና ነፃው ፕሬስ ይህን ኢ- ዴሞክራሲ አካሄድ እንዲቃወሙትና ለዓለም ሕዝብም እንዲያሳውቁ ጠይቀዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኦህዴድ</font></a> አመራር አባል የሆኑት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አሊ አብዶ</font></a> ወደ ኦሮሚያ ምክር ቤት ተዛውረው የክልሉ ንግድና ኢንዱስትሪ ቢሮ ኃላፊ ሆነው ተመድበዋል ተብሏል። ጠቅላይ ሚኒስትሩ ስለወሰዱት እርምጃ ባለፈው ሰኞ ለተከፈተው የሕዝብ ተወካዮች ምክር ቤት ምንም አለማለታቸውም አነጋጋሪ ሆኖ ሰንብቷል።<br />
 ጠቅላይ ሚኒስትሩ ለምክር ቤቱ ባቀረቡት ሪፖርት" የከተማይቱን አስተዳደር ከላይ እስከታች ለማሻሻል የሚያስችል ሀሳብ ተዘጋጅቶ የከተማው ሕዝብ በሰፊው እንዲወያይበትና ሀሳብ እንዲሰጥበት ይደረጋል። በውይይቱ ሂደት የሚፈልቁ ሀሳቦችን በማካተት ለውጡን ተግባራዊ ለማድረግ የሚያስፈልጉ ህጎች ተረቀው ለምክር ቤቱ ይቀርባሉ። ምክር ቤቱ ህጎቹን ካፀደቀ በኋላ በህጉ መሰረት የከተማውን አስተዳደር ከላይ እስከታች ለማዋቀር ፈጣን ርምጃ ይወሰዳል።" ከማለታቸው በቀር ይህን አይነት እርምጃ ይወስዳሉ ተብሎ አልተጠበቀም።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
