<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">ምርጫ ቦርድ</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">ለ1997 ዓ. ም</font></a> ምርጫ ማስፈፀሚያ ከ45 ሚሊዮን ብር በላይ እንዲፈቀድለት ጠየቀ<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የብሔራዊ ምርጫ ቦርድ ጽ/ ቤት</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">ለ1997 ዓ. ም</font></a> የሕዝብ ተወካዮችና የክልል ምክር ቤቶች አባላት ምርጫ ማስፈፀሚያ 45,  06,,  91.  3 (አርባ አምስት ሚሊዮን ሦስት መቶ ስድስት ሺህ ሁለት መቶ ዘጠና አንድ ብር ከሃያ ሦስት ሳንቲም) እንዲፈቀድለት ጠየቀ። የምክር ቤቱ አባላት ደግሞ የቦርዱ ገልልተኛነት እስካልተረጋገጠ ድረስ መቀጠል እንደማይችል ገልጸዋል።<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">ግንቦት 17 ቀን 1996</font></a> ለተወካዮች ምክር ቤት ባቀረበው <a title="ORG"><font class="ORG">የምርጫ ቦርድ</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">የ1996 ዓ. ም በጀት ዓመት</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">የዘጠኝ ወር</font></a> ዕቀድና የሥራ ክንውን አስመልክቶ ባቀረበው ሪፖርት በኋላ የምክር ቤቱ አባላት ጥያቄዎችና ማብራሪያ የሚያስፈልጋቸው ጉዳዮች አንስተዋል።<br />
 የተከበሩ <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">በየነ ጴጥሮስ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ምርጫ ቦርድ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በሶማሌ ብሔራዊ ክልል</font></a> በተካሄደው የወረዳ ምክር ቤቶች አባላት ምርጫ አፈፃፀም ሂደት ላይ ይህ ነው የሚባል የጐላ ችግር አላጋጠመኝም ባለው ላይ ጥያቄ አቅርበዋል።<br />
 ቦርዱ <a title="LOC"><font class="LOC">በሱማሌ ብሐራዊ ክልል</font></a> ያለ እንከን አካሂጃለሁ ካለው ምርጫ ጋር <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሰመጉ</font></a> ያነሳቸው ጉድለቶች እንዴት እንደሚታዩ የጠየቁት <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">በየነ ጴጥሮስ</font></a>& laquo; <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሰመጉ</font></a> ተከሰተ ያለውን ጉድለት ቅድሚያ ማሳወቅ የሚገባው ለቦርዱ ነበር ከእንግዲህ ይህ ባልተሟላበት ሁኔታ ቀጣዩን ምርጫ መታዘብ እንደማይችል አስጠንቅቀዋል& raquo; ሲሉ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አሰፋ</font></a> ገልጸዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
