<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
በምርት ዋጋ መውደቅ ገበሬው የቤት እንስሳቱን ለመሸጥ ተገደደ<br />
 ጹሑፉ የዘመኑን የምርት ጭማሪ ካስገኙት ሁኔታዎች የኤክስቴንሺን አገልግሎት ሻል ባለ ሁኔታ መቅረብና የገበሬ የምርት ግብዓቶች ተጠቃሚነት እየጨመረ መምጣት መሆናቸውን ጠቅሶ ገበሬው በምርት ዋጋ መቀነስ የተነሳ ለእነዚህ ግብዓቶች መግዣ የወሰደውን ብር መክፈል ያለመቻሉን አስረድቷል። ገበሬው የወሰደውን ብድር መመለስ ያለመቻሉ በአበዳሪና ተበዳሪ መካከል ያለውን ጤናማ ግንኙነት ማሻከሩንም አያይዞ ገልጿል። የሰብል ምርት ዋጋ መቀነስ ገበሬው <a title="TIME"><font class="TIME">በ1993/ 94 የምርት ዘመን</font></a> ያለማዳበሪያና ምርጥ ዘር በአካባቢ ዘር ብቻ ለማምረት እንዳስገደደው ያስታወቀው ጹሑፉ ይህ ደግሞ በምርትና ምርታማነት ላይ የራሱ የሆነ አሉታዊ ተፅዕኖ እንደሚኖረው አስረድቷል።<br />
 በግብርና ሚኒስቴር የኤክስቴንሺን መምሪያ የቀረበው ይኸው ጽሑፍ <a title="TIME"><font class="TIME">በ1992/ 93 የምርት ዘመን</font></a> በአገሪቱ በዋና ዋና የምግብ ሰብሎች ከተሸፈነው 9.445 ሚሊዮን ሄክታር መሬት በ106.16 ሚልዮን ኩንታል ምርት እንደተገኘ የማዕከላዊ ስታስቲክስ ባለሥልጣን የእርሻ ናሙና ጥናት ሪፖርት እንደሚያመለክት አስታውቆ ይህም ካለፈው ዘመን ምርት ጋር ሲነፃፀር የ19.4 በመቶ ጭማሪ ማሳየቱን ገልጿል። የሰብል ገበያው ሁኔታ በየዘመኑ የዝናብ ሥርጭትና መጠን ለሰብል ልማት ከሚኖረው ጠቀሜታ ጋር የተያያዘ በመሆኑንና ይህም ሁኔታ ከቦታ ቦታ ይለያይ ስለነበረ ምርት በብዛት ከተመረተበት ወደአልተመረተበት አካባቢ የማጓጓዝና የመሸጥ ሁኔታ በስፋይ ይታይ የነበረበት ሁኔታ እንደነበረ ተጠቅሶ <a title="TIME"><font class="TIME">የ1993</font></a> የሰብል ገበያ ከቀደም ዓመታት በተለየ መልኩ <a title="TIME"><font class="TIME">ከመስከረም</font></a> ጀምሮ እየቀነሰ መምጣቱን የሰብል ምርት ፍሰት ሂደትም ቢሆን በጣም አነስተኛ የነበረበትና ዝውውሩ በመቀነሱ ሳቢያም የንግዱ ሁኔታ በአካባቢው ገበያዎች ላይ ብቻ መወሰኑ ለዋጋው መቀነስ ምክንያት መሆኑ ተመልክቷል።<br />
 ከፓናል ውይይቱ ተሳታፊዎች አንዱ በሰጡት አስተያየት ባለፈው <a title="TIME"><font class="TIME">ጥቅምት ወር</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በሼራተን ሆቴል</font></a>&# 171;የኢትዮጵያ ግብርና የወደፊት አቅጣጫ&# 187; በሚል ርዕስ የአምስት ቀናት ወርክሾች እንደነበረ አስታውሰው በዚያ የፖሊሲ አውጭና አስፈፃሚ መ/ ቤቶች በተሳተፉበት ወርክሾፕ ላይ አንዳንድ ባለሙያዎች አሁን ያጋጠመው የገበያ ችግር ሊያጋጥም እንደሚችል በተደጋጋሚ ለመግለጽ ቢሞክሩም ብዙዎቹ የፖሊሲ አውጭዎች ሚና ፖሊሲ ከመንደፍ ያለፈ እንዳይደለ ገልጸው አምራቹ ራሱ ገበያ መፈለግ፣ ራሱ መጨነቅ እንዳለበት የመሳሰሉት ዓይነት አስተያየቶች ይሰጡ እንደነበር አብራርተዋል። ይህ ብቻ ሳይሆን መገናኛ ብዙሃኑን ትኩረት እንዳልሰጡበት በመግለጽ ተችተዋል። ይህ የሚያሳየው እንደተለመደውና በእኛ አገር ባለው አሰራር አሳሳቢ ችግር በሚደርስበት ጊዜ ወይም ለመሞት ስንቃረብ አጀንዳዎች እንደሚነሱ ተመልክቷል። ችግሮች ከመከሰታቸው በፊት አስቀድሞ መተንበይ ቢቻል የተሻለ እንደነበርም ተነግሯል።<br />
 እኚህ አስተያየት ሰጪ አያይዘው የዘንድሮው ምርት ከአምናው ጋር ሲነፃፀር ምርት አደገ ለማለት እንደማያስደፍርና ምናልባትም ካለፉት ዓመታት የተሻለ ምርት የተገኘበት ነው ሊባል እንደሚችል ጠቅሰው ለዚህም ምክንያቱ የአመራረቱ ዘዴ ማሳን በማባዛት (ኤክስቴንሲቭ) በማድረግ እንጂ ምርታማነትን በተወሰነ መሬት ላይ በማሳደግ (ኢንቴንሲቭ) እንዳልሆነ አስታውቀዋል። ምርታማነት ባልተሻሻለበት ሁኔታ የምርት ዋጋ መቀነስ እጅግ አሳሳቢ መሆኑንም አስምረውበታል።<br />
 ሌላው ከዚሁ ጋር የተጠቀሰው በአምራቹና በሸማቹ መካከል ያለው ግንኙነት ነው። አስተያየት ሰጭው ኢትዮጵያ ውስጥ በተለይም በዚህ ዓመት የገበያ መስመር በተቃራኒ ሁኔታ ላይ እንደሚገኝ አስረድተዋል። ይኸ አምራችን፣ ሻጭን፣ ቸርቻሪንና ተጠቃሚን የሚያገናኘው የገበያ መስመር ያለመሰራቱን ከአንዳንድ ሁኔታዎች ለመረዳት መቻላቸውን አብራርተዋል።<br />
 እንደዕዝ ኢኮኖሚ ሁሉ የነፃ ገበያ ኢኮኖሚም የራሱ የሆነ አፈፃፀም ዘዴ እንዳለው የገለጹት አስተያየት ሰጪው ምንጊዜም የእግዝ ኢኮኖሚ ሥርዓትን ተከትሎ የማያውቀው <a title="ORG"><font class="ORG">የጃፓን መንግሥት</font></a> የገበያ ኢኮኖሚ መሥራቱን ለመቆጣጠር የሚያስችል ኢንስትቲዮት (ተቋም) ማቋቋሙንና ይህም ተቋም አምራቾች በምርት ስፔሻላይዜሽን እንዲያተኩሩ እንደሚመክርና እንደሚቆጣጠር አስረድተዋል። እያያዘውም እኛ ጋር የገበያ ኢኮኖሚ ሥርዓት ሲባል ምንም ትርጉም እንደሌለው ገልፀዋል። የሚያሸንፍ ያሸንፍ የሚለውን ጽንሰ ሐሳብ በተጨባጭ ተግባራዊ ማድረግን እንደሚገባም አስገንዝበዋል።<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">የ1993</font></a> ምርት ካለፉት ዓመታት ጋር ሲነፃፀር የተሻለ መሆን በአቅርቦትና በፍላጐት መካከል የሚታየውን ክፍተት በመጠኑም ቢሆን ሊያጠብ ችሏል። በዚህ ምክንያት በገጠር አካባቢ ባሉ ከትሞች ሆቴል ቤቶች ምግብ የሚገዛቸው አጥተው አብዛኞቹ እስከመዘጋት ሲደርሱ <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> ውስጥ ግን ዛሬም ዋጋው ሰማይ እንደነካ መቀጠሉ አሳዛኝ ብቻ ሳይሆን ተመልካች ያለመኖሩን እንደሚያሳይ የገለጹትም ሌላው ተሳታፊ ናቸው። ዛሬ የበሬ ዋጋ ከ300- 500 ብር ደርሶ እንኳ <a title="LOC"><font class="LOC">የአዲስ አበባ</font></a> ልኳንዳ ነጋዴ አንድ ኪሎ ሥጋ ከ20- 25 ብር ሂሳብ መሸጡን እንደቀጠለ መሆኑም ተነግሯል።<br />
 የበቆሎ እሸት ዋጋ <a title="LOC"><font class="LOC">ከአዋሳ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">እስከወላይታ ሶዶ</font></a> ባሉት አካባቢዎች በአንድ ብር እስከ 20 እራስ እየተሸጠ <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> በአንድ ብር 4 ራስ በቆሎ ይሸጣል። ገበሬው በቆሎን በእሸት የሚጨርሰው በደረቁ ስለማያዋጣው እንደሆነም ተጠቁሟል። ድንች ከገበሬው በ10 ብር በኩንታል ተገዝቶ <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> መጋዘን ከፍቶ የሚቀመጠው ሰው 60 እና 70 ብር እንደሚሸጥ ይህም የሚያሳየው ከአምራቹ ይልቅ የሚጠቀመው <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> መጋዘን ከፍቶ የሚቅመጥ ሰው ብቻ መሆኑንም ተመልክትውል። የባለመጋዘኑ ጥቅም 400% መሆኑም ተወስቷል።<br />
 በሌላም በኩል ገበሬው ትርፍ ምርት በሚያመርትበት ጊዜ የእህል ዋጋ መውደቅ የሚጠበቅ በመሆኑ መንግሥት የዋጋ ማረጋጊያ እርምጃ መውሰድ እንደሚጠበቅበት <a title="ORG"><font class="ORG">በዓለም የምግብ ድርጅት</font></a> የአሜሪካ ተወካይ <a title="TTL"><font class="TTL">አምባሳደር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ጆርጅ ማክገቨርን</font></a> አስታውቀዋል።<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">እ. ኤ. አ 1972</font></a> ለአሜሪካ ፕሬዝዳንት ዕጩ የነበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">አምባሳደር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ማክገቨርን</font></a> ወደኢትዮጵያ የመጡት የኢትዮጵያን የምግብ ዋስትና ሁኔታ በተመለከተ ከኢትዮጵያ መንግሥት ባለስልጣኖች ጋር ለመነጋገር ነበር።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
