<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ታዬ ወልደሰማያት</font></a> ከርቸሌ ዘመድ እንዳይጠይቁ ዩኒቨርስቲ እንዳይገቡ ታግደዋል<br />
 ከወህኒ በነፃ ተለቅቀው ሰላማዊ ኑሮ እየኖሩ ያሉት <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ መምህራን ማኅበር</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">ፕሬዚዳንት</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ታዬ ወ/ ሰማያት</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በቃሊቲ ማዕከል</font></a> ማረሚያ ቤት የሚገኙ ዘመድ ወዳጆቻቸውን እንዳይጠይቁ እንዲሁም ዩኒቨርስቲ እንዳይገቡ እገዳ የተጣለባቸው መሆኑን አስታወቁ።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ታዬ</font></a> የገጠማቸውን ችግር በማስመልከት ላቀረብንላቸው ጥያቄ በሰጡን መልስ" ከበላይ አካል በተሰጠ ትዕዛዝ" በሚል ከህግ አግባብ ውጪ የመብት ረገጣ እየተደረገባቸው ነው። ይህን ለማለት ያበቃቸው <a title="TIME"><font class="TIME">ጳጉሜ 1 ቀን 1995 ዓ. ም</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">ቃሊቲ</font></a> ወህኒ ቤት የታሰሩ ዘመዳቸውን ለመጠየቅ በሄዱበት ወቅት ባጋጠማቸው ሁኔታ ላይ በመመስረት መሆኑን ገልጠዋል። <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ታዬ</font></a> በዕለቱ ከዘመዶቻቸው ጋር ሆነው ወህኒ ቤት በደረሱበት ወቅት የጥበቃው አባል" እዚህ ይጠብቁኝ" ብሎአቸው ወደ ውስጥ ገብቶ ቆይቶ ከተመለሰ በኋላ" እንዳትገቡ ታዝዘናል" የሚል መልስ እንደሰጣቸው ተናግረዋል። እሳቸውም በሁኔታው ግር በመሰኘት" መታወቂያ ይዣለሁ፤ ለመግባት እንዳልችል ያጓደልሁት ምን እንደሆነ ይነገረኝ?" ብለው ሲጠይቁ" ትዕዛዙ የመጣው ከበላይ አካል ነው" የሚል መልስ በማግኘታቸው ዘመዳቸውን ሳይጠይቁ ለመመለስ መገደዳቸውን በከፍተኛ ቅሬታ ገልጠዋል።<br />
 የተማሪዎቹን ጥያቄ ከተቀበሉ በኋላ" ለማንኛውም አስፈቅዳችሁ እንድትመጡ" ብለው እንደላኳቸው አመልክተዋል። <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ታዬ</font></a> ዩኒቨርስቲ እንዲገኙ ከቀረበላቸው ቀን ሁለት ቀናት ቀደም ብሎ ተማሪዎቹ ፍቃድ መከልከላቸውን በከፍተኛ ቅሬታ እንደገለጡላቸው አስታውቀዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
