<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="LOC"><font class="LOC">በሰሜን ሸዋ</font></a> ባለሥልጣኑ አስገድዶ የመድፈር ሙከራ አደረጉ<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">በሰሜን ሸዋ ዞን በደብረብርሃን ዙሪያ ወረዳ</font></a> ም/ ቤት የፍትህና ፀጥታ ዘርፍ ኃላፊ የሆኑት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኤፍሬም ተስፋዬ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በደብረብርሃን ከተማ ቀበሌ 05</font></a> ነዋሪ ባለትዳርና የ3 ልጆች እናት የሆኑትን ግለሰብ <a title="TIME"><font class="TIME">መጋቢት 29 ቀን 1992 ዓ. ም ከምሽቱ 3: 30</font></a> ከመኖሪያ ቤታቸው ሕፃን ልጅ ታቅፈው ሳለ ባለሥልጣኑ ሽጉጥ በደረታቸው ላይ ደቅነው&# 171;አስገድዶ የመድፈር&# 187; ሙከራ ማደረጋቸውን የአካባቢው ሪፖርተራችን በላከልን ዘገባ ለማወቅ ተችሏል።<br />
 ግለሰቧ&# 171;እኔ ባለትዳር ነኝ&# 187; በማለት በመጮዃ ባለሥልጣኑ የያዘውን ሽጉጥ ምላጩን በመሳብ ከነህፃኗ በደረቷ ላይ ሲተኩስ ሹጉጡ ከከሸፈ በኋላ ለመገናኘት ሲታገላት ጐረቤትና በቤት ውስጥ ያሉት ሰዎች ተጯጩኸው ሊያስጥሏት ችለዋል።<br />
 ድርጊቱን ያዩ ምስክሮች በመኖራቸውና ግለሰቧም <a title="LOC"><font class="LOC">በደብረብርሃን ከተማ</font></a> 2ኛ ፖሊስ ጣቢያ ክስ መስርተው የ5 የሕግ ምስክሮች መስክረው ምርመራው ተጣርቶ ለዓቃቤ ሕግ እንደቀረበ <a title="LOC"><font class="LOC">የደብረብርሃን ከተማ</font></a> ወረዳ ዐቃቤ ሕግ የሆነው <a title="TTL"><font class="TTL">ወ/ ሮ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አማረች እስጢፋኖስ</font></a> በግለሰቧ መኖሪያ ቤት በመሄድና በማስፈራራት ክስሽን ዝጊ በማለት ግለሰቧን አስፈርማ እንደዘጋችው ዘጋቢው በከሳሿ ቤት ድረስ በመሔድ አረጋግጧል። በጦር መሳሪያ አስገድዶ መድፈርና የመግደል ሙከራ ወንጀል በፖሊስ ከተመሰከረ በኋላ በእርቅ ሊዘጋ እንደማይችልና ሥልጣኑም የዞን ዓቃቤ ሕግና የከፍተኛ ፍርድ ቤት መሆኑን ዘጋቢው ያነጋገራቸው የሕግ ባለሙያዎች አስታውቀዋል። የዞኑ ፍትህ መምሪያ ግን ጉዳዩ እንዲጣራ ትዕዛዝ ሰጥቷል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
