<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
ጋዜጠኛ <a title="PER"><font class="PER">በፈቃዱ ሞረዳ</font></a> እንዲፈታ ግፊቱ ቀጥሏል- በረሀብ አድማ ላይ ነው<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">ከቤንሻንጉል ጉምዝ ክልል</font></a> በተላኩ የፀጥታ ሠራተኞች ታጅቦ የሰሌዳ ቁጥር ኮር 4- 28351 በሆነ ተሽከርካሪ ወደክልሉ ዋና ከተማ <a title="LOC"><font class="LOC">አሶሳ</font></a> የተወሰደው ጋዜጠኛ <a title="PER"><font class="PER">በፈቃዱ ሞረዳ</font></a> እዚያ ለመድረስ ከ2- 3 ቀን እንደሚፈጅበት የጠቀሰው <a title="ORG"><font class="ORG">ኢነጋማ</font></a> የደህንነቱና የሕይወቱ ጉዳይ ያሳሰበው መሆኑን <a title="TIME"><font class="TIME">የካቲት 11 ቀን 1993</font></a> ለዴሞክራሲ፣ ለሰብዓዊ መብትና ለነፃነት ተሟጋች ድርጅቶችና ዓለም አቀፍ ድርጅቶች በላከው መግለጫ አስታውቋል።<br />
 ጋዜጠኛ <a title="PER"><font class="PER">በፈቃዱ</font></a> ከአገሪቱ ሕገ መንግሥትና የፕሬስ አዋጅ ውጭ የተፈጸመበትን የሰብዓዊ መብት ረገጣ በመቃወም <a title="TIME"><font class="TIME">ከየካቲት 9 ቀን 1993 ጀምሮ</font></a> በረሃብ አድማ ላይ እንደሚገኝ የጠቀሰው ኢነጋማ ዋስ ከማያገኝበት ከጠያቂ ዘመድ፣ ወዳጅና ጓደኛ 790 ኪሎ ሜትር ርቆ የታሰረው አባሉን ሁኔታ ለመከታተል አለመቻሉንና ይህም አሉታዊ ተፅዕኖ እንዳለው አመልክቷል።<br />
 የኢትዮጵያ መንግሥት ጋዜጠኛ <a title="PER"><font class="PER">በፈቃዱ ሞረዳ</font></a> ሊደርስበት ከሚችለው አካላዊና ሞራላዊ አደጋ የመታደግ ኃላፊነት እንዳለበት የገለጠው <a title="ORG"><font class="ORG">ኢነጋማ</font></a> ዓለም አቀፉ ህብረተሰብም የጋዜጠኛውን ሕይወት በማዳን ረገድ የየበኩሉን ግፊትና ተፅዕኖ እንዲያደርግ ጥሪ አቅርቧል። ማኅበሩ በመጨረሻውም በመላው ዓለም የሚገኙ የሙያ ማኅበራት የፕሬስ ተቋማት፣ የሰብዓዊ መብት ተከራካሪ ድርጅቶችና በኢትዮጵያ የሚኖሩ የመንግሥታት ተወካዮች በጉዳዩ ላይ <a title="TTL"><font class="TTL">ከጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> ጀምሮ በየደረጃው ካሉ የመንግሥት ባለሥልጣኖች ጋር በአስቸኳይ እንዲወያዩበትና ጋዜጠኛው የተደቀነበት አደጋ የሚቀለበስበትን ሁኔታ እንዲያመቻቹ አሳስቦ የኢትዮጵያ ባለሥልጣኖች ከሕግ አግባብ ውጪ የሚያካሂድቱን የመብት ረገጣ በማውገዝ ከማህበሩ ጐን በመቆም የትግል አጋርነታቸውን እንዲያሳዩ ጠይቋል።<br />
 ወደህትመት ከመግባታችን በፊት ከአሶሳ በደረሰን ዘገባ መሠረት ጋዜጠኛ <a title="PER"><font class="PER">በፈቃዱ ሞረዳን</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">መቶ አለቃ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ይልማ</font></a> የተባሉና ሌላ አንድ የሃምሳ አለቃ&# 171;የመረጃውን ምንጭ ከሰጠኸን እንለቅሃለን&# 187; በማለት ሊያግባቡት የሞከሩ ሲሆን የክልሉ ጥብቅ የፖሊስ ኮሚሽነር ግን&# 171;የመረጃውን ምንጭ በሰላም መስጠት ካልቻልክ እንደበድብሃለን&# 187; ብለው ማስፈራራታቸው ታውቋል። <a title="PER"><font class="PER">በፈቃዱ ሞረዳ</font></a> በሰጠው መልስ&# 171;የመረጃውን ምንጭ መስጠት ብችል ቀድሞውንም <a title="LOC"><font class="LOC">ከአዲስ አበባ</font></a> እዚህ ድረስ አልመጣም ነበር። በፕሬስ ሕጉ ምንጭ ይፋ ማድረግ ስለማልገደድ አልሰጥም&# 187; ብሏል።<br />
 በአሁኑ ሰዓት <a title="LOC"><font class="LOC">በአሶሳ ወረዳ ፖሊስ ጣቢያ</font></a> በእስር ላይ የሚገኘው <a title="PER"><font class="PER">በፈቃዱ ሞረዳ</font></a> ከሌሎች እስረኞች በተለየ ሁኔታ ማንኛውም የሚነበብ ጹሑፍ እንዳይገባለት የታገደ ሲሆን ማንም ሰው ምግብ ለማቅረብም ሆነ ለማነጋገር ከፈለገ የወረዳውን ፖሊስ አዛዥ ማስፈቀድ እንዳለበት ትዕዛዝ መተላለፉን ለማወቅ ተችሏል።<br />
 በፕሬስ አዋጅ ቁጥር 34/ 85፣ አንቀጽ 8/ 4/ ሀ መሠርት&# 171;ማንኛውም የፕሬስ አሳታሚ ወይም አዘጋጅ ለፕሬስ ዝግጅት የተጠቀመበትን ዜና ወይም መረጃ ምንጭ እንዲገልጽ አይገደድም&# 187; የሚል ሆኖ ሳለ በጋዜጠኛ ፈቃዱ ላይ መረጃ ካላመጣህ እያሉ የማሰሩና የማስፈራራቱ ጉዳይ ብዙዎችን የሕግ ባለሙያዎችና ጋዜጠኞች ግራ አጋብቷል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
