<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
"ተወልደን ያደግንበትን፣ ተከብረን የኖርንበትን መሬታችንን አንለቅም- የሌላ ዜጋም አንሆንም" <a title="LOC"><font class="LOC">የባድመ</font></a> ነዋሪዎች<br />
" <a title="LOC"><font class="LOC">ባድመ</font></a> የኢትዮጵያ መሬት ነው፣ ሕዝቧም ኢትዮጵያዊ ነው። እኛም ተወልደን ያደግንበትን ተከብረን የኖርንብትን መሬታችንን አንለቅም የሌላ ሀገር ዜጋም አንሆንም" በማለት <a title="LOC"><font class="LOC">በባድመ</font></a> የሚኖሩ አንዳንድ ነዋሪዎች በሥፍራው ተገኝቶ ለነበረው ተባባሪ ሪፖርተራችን አስታወቁ።<br />
 ተባባሪ ሪፖርተራችን በሥፍራው ባደረገው የአጭር ጊዜ ቆይታ <a title="LOC"><font class="LOC">በባድመ</font></a> የተለያዩ የልማት ሥራዎችና የግንባታ ክንውኖች እየተካሄዱ መሆኑን ተመልክቷል። በአካባቢው ነዋሪ የሆኑ የጦር ጉዳተኞች መማሪያ ት/ ቤት እየተሠራ መሆኑና አብዛኛውም ሰው የራሱን ጐጆ ለመቀለስ ከታች ላይ እያለ እንደሚገኝ ገልጧል። በጦርነት ከወደመች በኋላ እንደገና በማንሰራራቱ ላይ በምትገኘው <a title="LOC"><font class="LOC">ባድመ</font></a> የሚገኘው ኅብረተሰብ በኢትዮጵያ አካልነት ቀጣይ ሕይወቷ እንዲለመልም ብርቱ ፍላጐት እንዳላቸውና በተቃራኒው ለሚከሰቱ ሁኔታዎችም እስከመስዋዕትነት ራሳቸውን ያዘጋጁ መሆናቸውን አጥብቀው እንደሚናገሩ ሪፖርተሩ አስታውቋል።<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">የሄጉ</font></a> አለም አቀፍ የድንበር ኮሚሽን <a title="LOC"><font class="LOC">ባድመን</font></a> ወደኤርትራ የከለለውን ውሳኔ አጥብቀው የሚቃወሙት ነዋሪዎች" የኢትዮጵያ ሕዝብ ያንን ሁሉ መስዋዕትነት ለምን ከፈለ? በኋላስ መብታችንን አስከበርን መሬታችንንም አስመለስን ተብሎ ለምን እንድንጨፍር ተደረገ? ከዚህ ሁሉ የሚገርመው ደግሞ የሃገራችን የታሪክ ሰዎች ባልተሳተፉበት ሁኔታ በድርድር በራሳችን ላይ መወሰኑ ነው። አሁንም ቢሆን ጉዳዩ" <a title="LOC"><font class="LOC">ባድመ</font></a> ቢሄድ እንደግፋለሁ" አልደግፍም" በሚል ሽፍንፍን ሥራ ህልውናችንን አናጣም" በማለት የምሬት ቃል እንደሚናገሩ ሪፖርተሩ ገልጧል።<br />
 ተባባሪ ሪፖርተሩ እንዳስታወቀው <a title="LOC"><font class="LOC">የባድመ</font></a> ጉዳይ <a title="LOC"><font class="LOC">በባድመ</font></a> ብቻ የሚብላላ ሳይሆን <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲግራት</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">በአድዋ</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">በመቀሌ</font></a>፣ ነዋሪዎችና በክልሉ በሚገኙ የጦሩ አባላትም ዘንድ ነው። <a title="LOC"><font class="LOC">ባድመ</font></a> ወደ ኤርትራ ይሂድ በሚለው ላይ አንድ አቋም አልያዙም። በቅርቡ በመቀሌ ከተማ በተካሄደ አንድ ስብሰባ ላይ <a title="TTL"><font class="TTL">ሌተና ጀኔራል</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሣሞራ የኑስ</font></a> እና ሌሎችም ከፍተኛ የአመራርና የህዝብ ተወካዮች ተገኝተው የነበረ ቢሆንም <a title="LOC"><font class="LOC">በባድመ</font></a> ላይ ቁርጠኛ አቋም በመያዝ" ወደኤርትራ ይከለል" የሚለውን ውሳኔ ለመወሰን አለመቻላቸውን ሪፖርተሩ ካገኘው የቅርብ መረጃ በመነሳት ዘግቧል። በትግራይ ከፍተኛ ባለሥልጣናት ዘንድም ልዩነት እንደሚታይ ሪፖርተሩ አያይዞ አስታውቋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
