<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
የፓርቲ ኩባንያዎች የግል ንግድ ዘርፉን ማዳከማቸው ተገለጸ<br />
 ንብረትነታቸው/ አመራራቸው የፖለቲካ ፓርቲ የሆኑ የንግድ ተቋማት ባላቸው ከፍተኛ ካፒታልና ፖለቲካው በመታገዝ አብዛኛውን የአገሪቱን የአስመጪነት፣ የአከፋፋይነት፣ የኢንዱስትሪና የአገልግሎት ሰጪ ዘርፎችና በመቆጣጠራቸው በርካታ የግል ንግድ ድርጅቶች ግብርና ቀረጥ መክፈል ከማይችሉበት ደረጃ ላይ መድረሳቸውንና ይህም የአገሪቱን የንግድ፣ የፖለቲካ ፓርቲዎች ምዝገባና የኢንዳውመንት ሕጐች የሚፃረር አካሄድ መሆኑን <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኢየሱስ ወርቅ ዛፉ</font></a> አስታወቁ።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኢየሱስ ወርቅ</font></a> በዚሁ ንግግራቸው በአገራችን ውስጥ በመንግሥትና በፓርቲ ይዞታ ሥር የሚገኙ በርካታ የንግድ ተቋማት እንዳሉ ገልጠው በመንግሥት የሚተዳደሩት በግልጽ የታወቁና የተመዘገቡ ሲሆን ንብረትነታቸው/ አመራራቸው የፓርቲ የሆኑት" ፓራፓታሎች" ግን ባለቤታቸው ማን እንደሆነና ተጠቃሚዎቹም እነማን እንደሆኑ በውል እንደማይታወቅ ገልጠዋል።<br />
 የንግድ ተቋማቱ የተቋቋሙባቸው መነሻ ካፒታልና ንብረት የደርግ መንግሥት አገዛዝን ለመጣል የትጥቅ ትግል በሚካሄድበት ጊዜ ተሳታፊ ከነበሩ ታጋዮችና አቻ ድርጅቶች በመዋጮ የተገኙና ከፊሎቹም በነፃ መሬቶች የነበሩ ስደተኞችን ለማቋቋም ከዓለም አቀፍ በጐ አድራጊ ድርጅቶች የተለገሱ መሆናቸውን አንዳንድ ወገኖች እንደሚጠቅሱ ያመለከቱት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኢየሱስ</font></a> ሌሎች ደግሞ የተቋማቱ የካፒታል ምንጭ በወቅቱ" ነፃ ወጡ" በተባሉ አካባቢዎች ከነበሩ የኢትዮጵያ ንግድ ባንኮች ተዘርፎ ከተወሰደ ገንዘብ መሆኑን እንደሚናገሩ አስታውቀዋል።<br />
 የተቋማቱ መነሻ ካፒታልም ሆነ ንብረት ከየትም ይምጣ ከየት ቁልፉ ጥያቄ ባለቤታቸው ማነው ነው? ተጠቃሚዎቹስ እነማን ናቸው? የሚለው መሆኑን <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኢየሱስ ወርቅ</font></a> ጠቁመው የኩባንያዎቹ አመሠራረት የሚያሳየው የአክሲዮን ባለቤቶቹ የገዢው ፓርቲ አባሎችና ተቃዋሚ ያልሆኑ ታማኝ ግለሰቦች መሆናቸውን አስምረውበታል።<br />
 ተቋማቱ በሥልጣን ላይ ባለው ፓርቲ የገንዘብና የፖለቲካ ድጋፍ የተቋቋሙ በመሆናቸው በቂ ጥበቃና ከለላ ስለሚደረግባቸው ገበያ ውስጥ ለመቆየት የሚያስችላቸው አቅም ቢኖራቸውም አካሄዱ ግን አገሪቱ እከተለዋለሁ የምትለውን የነፃ ገበያ ኢኮኖሚ ሥርዓት የሚፃረርና የግል ሴክተሩን እንቅስቃሴ የሚያሽመደምድ መሆኑን <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኢየሱስ ወርቅ</font></a> አስምረውበታል።<br />
 ከእነዚሁ የፖርቲ የንግድ ተቋማት የተወከሉ ሶስት የሥራ ኃላፊዎች በየተራ በሰጡት አስተያየት ተናጋሪው ፓራፖርታሎችን በተመለከተ ያደረጉት ገለፃ በይሆናል ላይ የተመሠረተና አንዳንድ የግል ጋዜጦችን ዋቢ ያደረገ በመሆኑ ተሳታፊዎችን ስህተት ላይ ሊጥል እንደሚችል ገልጠው እንዲህ ዓይነቱ መድረክ ሲዘጋጅ በተሟላ መረጃና ጥናት ላይ የተመሠረተ ቢሆንእንደሚመረጥ አስረድተዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የአምባሰል ንግድ ሥራዎችና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የትራንስ ኢትዮጵያ ድርጅቶች</font></a> ከፍተኛ የአመራር አባላት በበኩላቸው ስለኢንዳውመንት ድርጅቶቹ የቀረበው ጽሑፍ በግምት ላይ የተመሠረተ መሆኑን ጠቅሰው ድርጅቶቹ በአገሪቱ ንግድ ሕግ መሠረት ተመዝግበው እንደማንኛውም የንግድ ድርጅት በነፃ ገበያው ተወዳዳሪ ሆነው እየሠሩ እንደሚገኙ ገልጠዋል።<br />
 የፓርቲው ድጋፍ ስላላቸው የመንግሥት ግብርና ቀረጥ አይከፍሉም፣ የብድርና የሌሎች ጥቅማ ጥቅሞች ቅድሚያም ይሰጣቸዋል እየተባለ የሚናፈሰው አሉባልታ መሠረተ ቢስ መሆኑን ኃላፊዎቹ ጠቁመው እንደማኛውም የንግድ ድርጅት ማሟላት ያለባቸውን ግዴታ እየፈጸሙ አለምንም አድላዊ አሠራር እየተንቀሳቀሱ መሆናቸውን አስረድተዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">አምባሰል የንግድ ሥራዎችም</font></a> በኢትዮጵያ ውስጥ የሚካሄደውን የማዳበሪያ ሽያጭና የማከፋፈል ሥራ በሞኖፖል ለመያዝ ባለው ፍላጐት ከኢጣሊያ መንግሥት በብድር መልክ ተሰጥቶ <a title="ORG"><font class="ORG">በዓለም ባንክ</font></a> አማካኝነት ከውጭ ገበያ ተገዝቶ ወደ አገር ውስጥ እንዲገባ ታስቦ የነበረውን 75ሺ ሜትሪክ ቶን የዳፕ ማዳበሪያ ከአበዳሪ ድርጅቶች፣ ከብሔራዊና ከኢትዮጵያ ንግድ ባንኮች ማረጋገጫ ያገኘው <a title="ORG"><font class="ORG">ኢትዮጵያ አማልጋሜትድ ኩባንያ</font></a> ሆኖ ሳለ ያንን አሳግዶ ሥራውን በጉልበት መውሰዱን ዘንግቶ ነፃ ነኝ ማለቱ ትዝብት ላይ ጥሎታል።<br />
 አምባሰል ከዚህም ሌላ ምንም ዓይነት የተለየ ድጋፍ አይደረግልኝም ቢልም በቅርቡ ለመስቀል አደባባይ የኢትዮጵያ ንግድ ባንክ ቅርንጫፍ ያቀረበው የብድር ጥያቄ ለሌሎች ተከልክሎ እያለ ለእርሱም ለይስሙላ እገዳ ከተጣለበት በኋላ ለእርሱ በቀጭን ትዕዛዝ መፈቀዱ አይዘነጋም።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
