<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
የኢትዮጵያ ባንዲራና አንድ የፖለቲካ ድርጅት አባል በፖሊስ ታሰሩ<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">በደቡብ ክልል ሽካ ዞን ማሻ ከተማ</font></a> በሚገኘው <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ዲሞክራሲያዊ አንድነት ፓርቲ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">ጽ/ ቤት</font></a> ይወለበለብ የነበረ የኢትዮጵያ ሠንደቅ ዓላማን በማውረድ ከፓርቲው የኮሚቴ አባል ጋር በፖሊሶች እንዲታሰሩ መደረጉን የፓርቲው ጽ/ ቤት አስታወቀ።<br />
 ፓርቲው እንዳስታወቀው የኢትዮጵያ ባንዲራና የኮሚቴ አባሉ በፖሊስ የታሰሩት <a title="TIME"><font class="TIME">መስከረም 19 ቀን 1996 ዓ. ም</font></a> ነው። በዕለቱ ስድስት ፖሊሶች ጽ/ ቤቱን በመክበብ በሥራ ላይ የነበሩትን <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴአፓ</font></a> አስተባባሪ ኮሚቴ አባላት እንዳይንቀሳቀሱ አግተዋቸዋል። ፖሊሶቹ ድንገተኛ ከበባ በማድረግ ወደ ጽ/ ቤቱ ሊገቡ የቻሉት ሠንደቅ ዓላማውንና የኮሚቴው ጸሐፊ የሆኑትን <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ብርሃኑ ኃይሌን</font></a> ወደ ጣቢያ ወስደው እንዲያስሩ ከፍርድ ቤት በተሰጣቸው ትዕዛዝ መሠረት መሆኑን መግለጣቸውን የፓርቲው ጽ/ ቤት ለዝግጅት ክፍላችን በላከው ዜና አስታወቋል።<br />
 የፓርቲው ጽ/ ቤት አክሎ እንደገጠው ህገ መንግሥቱ በፖሊስ የተያዘ ሰው በምን ምክንያት እንደተያዘ ሊገለጽለት እንደሚገባ ቢደነግግም ፖሊሶች ይህንን በማክበር ስለሁኔታው ምንም አልገለፀላቸውም። በአሁኑ ወቅት <a title="ORG"><font class="ORG">በኢዴአፓ</font></a> ዙሪያ እየተደራጀ ያለው የአካባቢው አርሶ አደር ቁጥር ከዕለት ዕለት እየጨመረ የመጣ በመሆኑ ሁኔታው ያሰጋቸው የዞኑ ባለሥልጣናት የኮሚቴ አባላቱንም ሆነ የአካባቢውን ኅብረተሰብ በማስፈራራትና በማሸማቀቅ ከትግሉ ለማሸሽ ተደጋጋሚ ጥረት አድርገዋል። ያም ሆኖ ግን እስካሁን ያደረጉት ጥረት ባለመሳካቱ ስልታቸውን እየለዋወጡ ሕገ ወጥ ተግባር በመፈፀም ላይ እንደሚገኙ አስታውቋል።<br />
 በመስተዳድሩ አባላት ከተፈፀመባቸው ሕገወጥ ድርጊቶች መካከልም <a title="ORG"><font class="ORG">1.ኢዴአፓ</font></a> ብሔር ብሔረሰቦችን ጨፍልቆ ሊገዛ የመጣ ፓርቲ ነው የሚል ቅስቀሳ በካድሬዎች አማካኝነት በይፋ በገበያ ቦታና በስብሰባ መድረክ መካሄዱን 2. የመንግሥት ሠራተኛውን የማን ደመወዝ እየበላህ፣ አርሶ አደሩን ደግሞ የማንን መሬት እያረስክ ነው <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴአፓ</font></a> አባል የምትሆነው በማለት ማስፈራራታቸውን ጽ/ ቤቱ ጠቁሟል። እንዲሁም የሲቪል ሰርቪስ ማሻሻያ ፕሮግራምን በመጠቀም የፓርቲውን የኮሚቴ አባላት ከሥራ ማባረራቸው ተገልጧል። በተለይ ደግሞ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴአፓ</font></a> ፀረ ሰላምና ጦረና ድርጅት ነው የሚል ጽሑፍ በወረዳው ማስታወቂያ ቢሮ ተዘጋጅቶ የተበተነና ሌሎችም ሕገ ወጥ ድርጊቶች እየተፈፀመበት መሆኑን አስታውቋል። ጽ/ ቤቱ ይሄና መሰል ሕገ ወጥ ተግባራት ቢፈፀሙበትም እንቅስቃሴውን ሊያቆሙት፣ የአርሶ አደሩንም አባልነት ሊገድበት ባለመቻላቸው ባንዲራን እስከ ማሰር የለየለት አምባገነን ተግባር ለመፈፀም በመብቃታቸው የተሰማውን ቅሬታ ገልጦ ድርጊቱንም ኮንኖታል። ይህ ዓይነቱ እጅግ አሳፋሪ ድርጊት የተፈፀመው የክልሉ" ገዢ ፓርቲ" ከጐሠኝነት ስሜት ተላቀን ሀገራዊ አመለካከት ለመያዝ የሚያስችል ኅብረት ፈጥረናል ባለበት ማግስት መሆኑ አጠቃላይ ሁኔታውን አጠያያቂ አድርጐታል ብሏል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
