<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
"<a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> በአገር ላይ ለፈፀመው ክህደት ለፍርድ መቅረቡ የማይቀር ነው"<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ኮሎኔል</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መንግሥቱ</font></a> ከጋዜጠኛዋ ጋር ባደረጉት ዝርዝር ቃለ- መጠይቅ <a title="ORG"><font class="ORG">ሻዕቢያ</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">ወያኔ</font></a>፣ ራሳቸውን" የነፃ መኮንኖች ንቅናቄ" ብለው የሰየሙ የቀድሞ ጦር ጥቂት አባሎች ከውስጥ፣ አሜሪካኖችና በኋላም ላይ ሩሲያዎች ከውጭ ባደረጉት ቅንጅት እርሳቸውን ከሥልጣን ለማባረር ሲባል አገሪቱን አሁን ላለችበት ውርደትና መከፋፈል መዳረጋቸውን ይናገራሉ።<br />
 የመጽሐፉ ይዘት ይህ ከሆነ <a title="ORG"><font class="ORG">የሕወሓት የኢኮኖሚ ድርጅቶች</font></a> አንዱ በሆነው <a title="ORG"><font class="ORG">ሜጋ አሳታሚ ድርጅት</font></a> እንዴት ሊታተም ቻለ? ለሚለው ጥያቄ አንዳንድ ወገኖች የሚያስቀምጡት መላምት" መጽሐፉ በወቅቱ የፖለቲካ ሥርዓት እንደጠላት የሚታዩ ድርጅቶችን ለምሣሌ <a title="ORG"><font class="ORG">ሻዕቢያን</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሕአፓና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግን</font></a>፣ የቀድሞውን ጥር እና በአሁኑ ጊዜ በዚህ ሥርዓት ላይ ተጽዕኖ እያሳደረች ነው የምትባለውን አሜሪካን፣ እንዲሁም <a title="ORG"><font class="ORG">ወያኔ/ ኢሕአዴግ</font></a> በጠላትነት የፈረጃቸውን ግለሰቦች <a title="TTL"><font class="TTL">በኮሎኔል</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መንግሥቱ</font></a> አንደበት አጥብቆ ስለመኮነን የፕሮፖጋንዳ ጠቀሜታ ይኖረዋል ተብሎ ተገምቶ ይሆናል የሚል ነው።<br />
 ሀሳብ ሰጥተዋል የተባሉት አብዛኛዎቹ" ጄኔራሎች" እና" ጓዶች" በአሁኑ ጊዜ በእስር ላይ ከመሆናቸው አንፃር" ይህ ሁሉ ለጋዜጠኛዋ እንዴት እና ለምን ዓላማ ሊመቻች ቻለ?" የሚል ጥያቄም እያስነሳ ነው።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ወ/ ሮ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ገነት አየለ</font></a> ከ2ኛ ዓመት ዩኒቨርስቲ ትምህርት አቋርጣ በኢትዮጵያ ቴሌቪዥን የምሽት አንባቢ የነበረች ሲሆን የቀድሞ ጦር አባል የነበረውን ባሏን ፈትታ አንድ ፈረንሳዊ አግብታለች። ከአዲስ አበባ ፈረንሳይም ትመላለሳለች፣" <a title="ORG"><font class="ORG">ገነት ኢንተርፕራይስ</font></a>" በሚባል አሳታሚ ድርጅት አማካይነት" ገነት" የተባሉ ጋዜጣና መጽሔት እንዲሁም" ቤዛ" የተባለ ጋዜጣ ማሳተም ጀምራ የነበረ ሲሆን ህትመቶቹ በሚያሠራጩት ባህል ያልተከተለና ሥነ- ምግባር የጐደለው ሀሳብ የተነሳ የአዲስ አበባ ሴቶች ሰልፍ ወጥተው ሕትመቱ ተቋርጧል። ከኢትዮ- ኤርትራ ጦርነት በኋላ <a title="ORG"><font class="ORG">በወያኔ/ ኢህአዴግ</font></a> ወዳጆቹን ከውጭ አምጥቶ ጦር ግንባር ሲያስጐበኝ <a title="PER"><font class="PER">ገነት</font></a> አንዷ የግንባሩ ጐብኚ ነበረች።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
