<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
ሀውዜኖች <a title="ORG"><font class="ORG">ከሕወሐት</font></a> አመራር ጋር ያፈራርደናል እያሉ ናቸው<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">ሰኔ 15 ቀን 1980 ዓ. ም</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">በደርግ</font></a> የጦር ጀቶችና ሔሊኮፕተሮች አስከፊና ዘግናኝ ጭፍጨፋ የተፈፀመበት <a title="LOC"><font class="LOC">የሀውዜን ከተማ</font></a> ሕዝብ ጭፍጨፋው ለምን? እንዴት? የሚሉ ጥያቄዎች ገና ያልተመለሱ በመሆናቸው በጊዜ ሂደት ይፋ የሚወጣ በመሆኑ ጊዜው ሲደርስ <a title="ORG"><font class="ORG">ከሕወሐት</font></a> ጋር እንፈራረዳለን እያለ ነው። በትግራይ የሚገኘው ሪፖርተራችን የሚከተለውን ሪፖርት ልኳል።<br />
 በዚች ከተማ የደረሰው ያ- ሁሉ አስቃቂ ግፍ በምን ሁኔታ እንደተፈፀመ የዚያ ሁሉ አሰቃቂ ግፍ የሕፃናት የአዛውንት ንፁሕ ደም በማን አቀነባባሪነት እንደፈሰሰ እውነት አንድ ቀን ከምንጩ ይወጣል የሚሉ ሀሳቦች በከተማው ይሰማል።<br />
 በእለቱ የተፈፀመውን አሳዛኝ ድርጊት ከጅምሩ እስከ ፍፃሜው እንደ ሆሊውድ ፊልም በዘመናዊ ካሜራ ቀርጾ ለሕዝብ የመቅረቡ ምስጢር ገና አልወጣም ባዮች ናቸው ሀውዜኖች።<br />
" <a title="ORG"><font class="ORG">ሕወሐት</font></a>" ትግሉን <a title="LOC"><font class="LOC">በምእራብ ትግራይ</font></a> ጀምሮ እስከ <a title="TIME"><font class="TIME">1979 ዓ. ም</font></a> እንቅስቃሴው በዚሁ አካባቢ ተወስኖ የቀረ ነበር። በዚህ የትግል ዓመታት <a title="LOC"><font class="LOC">በእንደርታ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በራያ አዘቦ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በሽፌ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">ዓድዋና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አክሱም</font></a> የገጠሩ ክፍል ሥር የሰደደ አቅም አልነበረውም ይላሉ ነዋሪዎች። ምክንያቱም በእነዝህ አካባቢዎች ተቀባይነት አልነበረውም። ይልቁን የእነዚህ አካባቢ ተወላጆችና ከፍተኛ ቁጥር የነበራቸው ሕዝባዊ ሠራዊት ከደርግ መደበኛ ጦር ይበልጥ ሕወሐትን ክፉኛ መግቢያና መውጫ ያሳጠቡት ጊዜ እንደነበር ነዋሪዎች ያስታውሳሉ።<br />
 በሌላ በኩል አንድ ነባር ታጋይና በቅርቡ ከሠራዊቱ ተቀንሶ በዚች ከተማ ኑሮውን እየገፋ የሚገኝ ታጋይ" በትጥቅ ትግሉ ወቅት በተለይ <a title="LOC"><font class="LOC">የዓጋመ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የእንደርታና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የራያ</font></a> ሕዝብ በወቅቱ ጠንካራ ፀረ" <a title="ORG"><font class="ORG">ሕወሐት</font></a>" አቋም ነበረው። ይኸም ሁኔታ በተደጋጋሚ በማእከላዊ ኮሚቴ ግንባር ቀደም ግምገማ እንደተደረገበትና ሁልጊዜ <a title="ORG"><font class="ORG">ለሕወሐት</font></a> ትልቅ እንቅፋት ሆኖአል እየተባለ በተዋረድ በካድሬዎች ወደታች ይወርድ ነበር። በትግሉ የተሰለፍን የአካባቢው ታጋዮችም በዚህ ግምገማ በጥርጣሬ እየታየን አልፈናል" ሲሉ ገልጾታል።<br />
 አያይዞም" <a title="LOC"><font class="LOC">በሐውዜን</font></a> ከደረሰው <a title="ORG"><font class="ORG">የደረግ</font></a> ጭፍጨፋ በኋውላ ግን ሕዝቡ <a title="ORG"><font class="ORG">ከሕወሐት</font></a> ጐን ተሰለፈ ይልና" ደርግ በአጋር አቀፍ ደረጃ ከተደመሰሰ በኋላ አዲስ አበባ እንደገባን ለሕወሐት በግንባር ቀደም የተሰለፈና የደገፈ እንዲሁም የተቃወሙ በሚል ርእሰ ስብሰባ በማካሄድ <a title="LOC"><font class="LOC">ለምህራብ ትግራይ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አክሱም</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አድዋና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">ሽሬ</font></a> ታጋዮች ከፍተኛ ቦታ በመስጠት ሌላው አካባቢ በ2ኛ ደረጃ ተፈረጀ ከፍተኛ የእርስ በእርስ ሽኩቻ እንደነበር በመግለጽ <a title="LOC"><font class="LOC">በሀውዜን</font></a> የደረሰው የሕዝብ እልቂት <a title="ORG"><font class="ORG">ደርግ</font></a> ከትግራይ ለመውጣት <a title="ORG"><font class="ORG">ሕውሐት</font></a> ትግሉን ይበልጥ ለማሰፋፋት ሁኔታዎች ያመቻቸው ነበር ሲል ሁኔታውን ገልጧል።<br />
 በከተማው ውስጥ የተሰራ ዘመናዊ ክሊኒክ በኤሌክትሪክ እጥረት ምክንያት አግባብ ያለው የሕክምና አጋልግሎት ሕዝቡ እንደማያገኝ በመግለፅ እስካሁን ድረስ የሕዝቡ ችግር መፍትሄ እንዳላገኘና በቅርቡ ግን የከተማው ማዘጋጃ ቤት ሹም የአካባቢው ተወላጅ መርጠው በሕዝቡ ተነሳሽነት አቤቱታቸውን አጠናክረው መቀጠላቸው ይገልጻ።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">በሕወሐት</font></a> ካድሬዎች ሕዝቡ በየቤቱ እንዲቀመጥ እርዳታው በየወሩ እንደሚሰጥ ቢናገሩም እርዳታው 2እና3 ወር እያለፈ ሰለሚሰጠው ሕዝቡ በወር የሚሰጠው 12 ኪሎ ስንዴ ከመጠበቅ ቤቱን ዘግቶ መውጣቱ አማራጭ ሆኖአል። በተለይ <a title="ORG"><font class="ORG">ከማህበረ ረዴት ትግራይ</font></a> የሚሰጠው ብድር ሕዝቡ ለተጨማሪ ችግር ከአቅሙ በላይ ለሆነ እዳ በመዳረጉ እዚህ የርሃብ ዘመን የማረት እዳ ክፈሉ ማለታቸው ከፈረንጅ በስማችን የሚለመን እርዳታ የሹመኞች ጐጆ መውጫ እየሆነ ነው? ሲሉ ምሬታቸውን ይገልፃሉ።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
