<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
በሁለት ነፃነት ግንባር ውስጥ የሁለት መስመር ትግሉ ቀጥሏል<br />
 ከተመሰረተ 30 ዓመት ያህል እያስቆጠረ ያለው <a title="ORG"><font class="ORG">የኦሮሞ ነፃነት ግንባር (ኦነግ</font></a>) በውስጡ የሁለት መስመር ትግል በማካሄድ ላይ መሆኑን ሰሞኑን ከሁለቱም ወገኖች የሚወጡ መግለጫዎች አመልካች ሆነዋል። የዝግጅት ክፍላችን ይህንን የአገራችንን ዐቢይና ወቅታዊ ጉዳይ በተመለከተ የሚከተሉን የሁለት መስመር አመለካከቶችን ቃኝቷል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኦሮሞ ነፃነት ግንባር (ኦነግ</font></a>) ከአነሳሱ&# 171;የኦሮሞ ህዝብ በቅኝ ግዛት የተያዘ ሕዝብ ነውና ነፃ መውጣት አለበት&# 187; የሚለውን ጥያቄ ሲያቀነቅን የኖረ፣ አነሳሹም <a title="ORG"><font class="ORG">ሻዕቢያ</font></a> ለኤርትራ ነፃነት ባደረገው ትግል በብሔር ብሔረሰብ ጥያቄ ተጠግቶ የኢትዮጵያን ማዕከላዊ መንግሥት ለማዳከምና ለመበታተን ያቋቋመው ነው እየተባለ በብርቱ ሲተች ቆይቷል። ይሁንና ድርጅቱ ይህንን አቋሙን ገፍቶበት እስከ ቅርብ ዓመታት የአመራር አባላቱ በአንድ ልብ ሲታገሉ ቆይተዋል። <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግ</font></a> በኸርማን ኮህን አደራዳሪነት <a title="LOC"><font class="LOC">ለንደን</font></a> ላይ በተጠራው ስብሰባ ተሳታፊ (<a title="ORG"><font class="ORG">ወያኔና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ሻዕቢያን</font></a> ጨምሮ) ነበር። <a title="ORG"><font class="ORG">ደርግ/ ኢሠፓ</font></a> እንደወደቀ በተቋቋመው የሽግግር መንግሥት ከተሳተፉት የፖለቲካ ድርጅቶች አንዱም ነበር።<br />
 በወቅቱ ከጐኑ <a title="ORG"><font class="ORG">የወያኔ/ ኢህአዴግ</font></a> አባል የሆነ የኦሮሞ ድርጅት <a title="TTL"><font class="TTL">በእነአቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኩማ ደመቅሳ</font></a> መሪነት ተደራጅቶበት ነበርና በሽግግር መንግሥቱ ውስጥ ብዙም አልቆዩም። አመራር አባላቱ ወደውጭ አገር እንዲሰደዱ ሲፈቀድላቸው ከ20 ሺህ በላይ የሚሆነው የታጠቀ ኃይሉ ታገተ። በተለይ በመቶዎች የሚገመቱት አባላቱ በዝዋይ እስር ቤት ሲማቅቁ ዓመታት ማስቆጠራቸው የአደባባይ ምስጢር ከሆነ ሰንብቷል። ባለፉት አስር ዓመታት የመብት ጥያቄ የሚያነሱ የኦሮሞ ተወላጆች&# <a title="ORG"><font class="ORG">171;የኦነግ</font></a> አባል&# 187; እየተባሉ ለእስር ለሥቃይ ለሞትና ለስደት ተዳርገዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኦሮሞ ነፃነት ግንባር</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የሻዕቢያ</font></a> ፍጡር ነው በመባሉ&# 171;ነፃ <a title="LOC"><font class="LOC">ኦሮምያን</font></a>&# 187; የሚያቀነቅን በመሆኑንና አሁንም <a title="ORG"><font class="ORG">ከሻዕቢያ</font></a> ጋር ይሠራል በመባሉ በብዙዎች ዘንድ በጥርጣሬ እንዲታይ ያደረገው ቢሆንም በኦሮሞ ህዝብ በተለይም በኤሊቶች ዘንድ ያለው ተደማጭነት ተቃሎ የሚታይ አይደለም። አሁን ደግሞ ከአመራር አባላቱ ከፊሎቹ እያሳዩት ያሉት አዝማሚያ ኦሮሞዎችን ብቻ ሳይሆን <a title="ORG"><font class="ORG">በኦነግ</font></a> የመገንጠል አጀንዳና <a title="ORG"><font class="ORG">ከሻዕቢያ</font></a> ጋር ባለው ትብብር ሥጋት አድሮባቸው የነበሩ ኢትዮጵያውያንን ትኩረት እየሳበ መጥቷል።<br />
 እንደሚታወቀው <a title="TIME"><font class="TIME">ከአምስት ዓመት</font></a> በፊት በአገራችን የፖለቲካ መድረክና በተለይም በኦሮሞ ህዝብ ጥያቄ ላይ ትርጉም ያለው ለውጥ ያመጣ አዲስ የፖለቲካ ድርጅት ብቅ ብሏል። <a title="TTL"><font class="TTL">በረዳት ፕሮፌሰር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መረራ ጉዲና</font></a> የሚመራው <a title="ORG"><font class="ORG">የኦሮሞ ብሔራዊ ኮንግረስ (ኦብኮ</font></a>)&# 171;አንድ ሰው ለአንድ ድምፅ፤ የኦሮሞ ህዝብ ከዴሞክራሲያዊት ኢትዮጵያ የሚያወጣው የለም&# 187; የሚል መፈክር አንስቶ ወደፖለቲካ መድረክ መጥቷል። ይህ ደግሞ <a title="ORG"><font class="ORG">በኦነግ</font></a> አቋም ላይ ለውጥን ያስከተለ ይመስላል። ቢያንስ የሁለት መስመር ትግል ተጀምሯል። የአመራር ለውጥም ተከስቷል።&# 171;ከነፃ ኦሮምያ&# 187; በመልስ ድርድር ውስጥ መግባት&# 171;ለአበሾችና ለኢትዮጵያውያን መንበርከክና ማደር ነው&# 187; የሚሉ በአንድ ወገን ተሰልፈዋል። በዚህም መስመር የተሰለፉት የቀድሞ የህዝብ ድርጅት ጉዳይ ጽ/ ቤት ካድሬና እስከ ቅርብ ጊዜ ድረስ <a title="ORG"><font class="ORG">የኦነግ</font></a> ዋና ፀሀፊ የነበሩት <a title="PER"><font class="PER">ገላሳ ዲልቦ</font></a>፣ በእናታቸው <a title="LOC"><font class="LOC">የጐጃም</font></a> አምራ ናቸው የሚባሉት በደርግ የመጀመሪያዎቹ ዓመታት የአርሲ ክፍለ ሀገር ዋና አስተዳዳሪ እስከ ቅርብ ጊዜ ድረስም <a title="ORG"><font class="ORG">የኦነግ</font></a> የውጭ ግኝኑነት ኃላፊ የነበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አቢዩ ገለታ</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የኦነግ</font></a> ሠራዊት አዛዥ ነበሩ የሚባሉት <a title="PER"><font class="PER">አባ ጫላ ለታ</font></a> (<a title="PER"><font class="PER">የሌንጮ ለታ</font></a> ወንድም) ናቸው። እነዚህ ወገኖች&# 171;በኢትዮጵያ ጉዳይ አያገባንም&# 187; በማለት <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግን</font></a> በኢትዮጵያ ተቃዋሚ ኃይሎች ስብሰባ እንዳይሳተፍ ሲያደርጉ ቆይተዋል።<br />
 በሌላ በኩል ደግሞ&# 171;አቋማችን የዓለምንና የአካባቢያችንን ሁኔታ ያገናዘበ ሊሆን ይገባል ለኦሮሞ ህዝብ ብዛትና ሀብት የሚመጥን መብትና ቦታ ለኦሮሞ ህዝብ ከተሰጠ ከቀሪው የኢትዮጵያ ህዝብ ጋር መኖር የማይቻልበት ምክንያት የለም&# 187; በማለት ከኢትዮጵያ ዴሞክራሲያዊ ኃይሎች ጋር ወደመቀራረቡ ያዘነበለ ቡድን በአሁኑ ጊዜ <a title="ORG"><font class="ORG">የኦነግን</font></a> አመራር ይዟል። በዚህ ቡድን ውስጥ የአሁኑ ዋና ፀሀፊ <a title="PER"><font class="PER">ዳውድ ኢብሳ</font></a>፣ የውጭ ግንኙነት ኃላፊው <a title="PER"><font class="PER">ሌንጮ ባቲ</font></a>፣ በ1966 ህዝባዊ እንቅስቃሴ ጅማሮ የከፋ ዋና አስተዳዳሪ የነበሩት <a title="PER"><font class="PER">አባቢያ</font></a> ይገኛሉ። ይህ ቡድን በተቃዋሚዎቹ በሽሙጥ መልክ&# 171;ሰላማዊ <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግ</font></a>&# 187; እየተባለ ይጠራል።<br />
 አዲሱ <a title="ORG"><font class="ORG">የኦነግ</font></a> አመራር በቅርቡ ባወጣቸው የፖሊሲ መግለጫዎች <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግ</font></a> መሣሪያ ያነሳው የህዝቡን መብት ለመከላከል እንጂ ለሽብርተኝነት አለመሆኑን፣ የሃይማኖት ጽንፈኝነትን እንደሚቃወም፣ የኢትዮጵያን ችግር በሰላማዊ መንገድ ለመፍታት እስከየትኛውም ርቀት እንደሚጓዝና በኢትዮጵያ የጭቆና አገዛዝ እንዲያበቃ በጋራ ለመታገል ከአገሪቱ የፖለቲካ ኃይሎች ጋር በጋራ መግባባት ላይ መድረሱን ይፋ አድርጓል።<br />
 ሰላማዊ አካሄድንና በኢትዮጵያ ማዕቀፍ ውስጥ በዴሞክራሲያዊ ሥርዓት መኖር ይቻላል የሚለውን አዝማሚያ ተቃዋሚዎቹ&# 171;የኦሮሞን ህዝብ ጥቅም ለአበሾችና ለኢትዮጵያዊነት አቀንቃኞች ለመሸጥ የተሸረበ ሴራ ነው&# 187; በማለት እየኮነኑት ይገኛሉ።&# 171;ጥሪ&# 187; በሚለው የሰሞኑ መግለጫቸው የኦሮምያ ነፃ መውጣት ጥያቄያቸውን ገፍተውበታል።<br />
 በአንፃሩ <a title="ORG"><font class="ORG">የኦነግ</font></a> አዲሱ አመራር እይታ የአገሪቱን የፖለቲካ ኃይሎች እያቀራረበና&# 171;አገራችን ወደዬት እየሄደች ነው?&# 187; ለሚሉት ኢትዮጵያውያን እፎይታን እየሰጠ ያለ ይመስላል። ለማንኛውም ወሳኙ ተግባሩ ነውና የሚሆነውን መጭው ጊዜ ያሳየናል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
