<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
በድንበር መካለሉ ሂደት የኩናማ፣ የዩሮብና የአፋር ሕዝብ መብት እንዲከበር ተጠየቀ<br />
 በዚህ አገራዊ ጉዳይ ዙሪያ ሰሞኑን የነበረው ሁኔታ የሚከተለውን ይመስላል።<br />
 በዋሽንግተን ዲሲና አካባቢዋ የሚገኙ የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ አብያተ ክርስቲያናት፣ <a title="ORG"><font class="ORG">ሞአ አንበሳ</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ የዘውድ ምክር ቤት</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ዴሞክራሲያዊ የተግባር ሊግ</font></a>፣ የኢትዮጵያ ደህንነት የሚያሳስባቸው ዜጐች ም/ ቤት፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የመላው አማራ ሕዝብ የርዳታና ልማት ማኅበር</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የትግራዊያን ዓለምአቀፍ የአንድነት ለፍትህና ለዴሞክራሲ</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ዴሞክራቲክ ኅብረት ፓርቲ</font></a> የዋሽንግተን ዲሲ የድጋፍ ኮሚቴ የሚገኝበት ይኸው የልዑካን ቡድን <a title="LOC"><font class="LOC">ከዋሽንግተን</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">ኒውዮርክ</font></a> ድረስ ተጉዞ ም/ ቤቱ በኢትዮጵያና ኤርትራ ድንበር ጉዳይ ውሳኔ ከማስተላለፉ በፊት ቀደም ሲል የነበሩ ሁኔታዎችንና ሰነዶችን በሚገባ መመርመር እንደሚገባው ጠይቋል።<br />
 ይህ በእንዲህ እንዳለም <a title="ORG"><font class="ORG">የአፋር አብዮታዊ ዴሞክራቲክ የተባበሩት ግንባር (አርዱፍ</font></a>) ሊቀመንበር <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መሐሙድ ጋአዝ</font></a> የመንግሥታቱ ድርጅት ዘሄግ በሚገኘው ዓለም አቀፉ የድንበር ኮሚሽን አማካይነት የኢትዮጵያና የአፋር የተፈጥሮ የባሕር በርነት ከግምት ውስጥ ካላስገባ ዳግመኛ ስህተት መፈጸሙ መሆኑን መረዳት እንዳለበት አስገንዝበዋል።<br />
 ኢትዮጵያውያኑ የኢትዮጵያውያን ዴሞክራሲያዊ ፓርቲ (ኢዴፓ) <a title="TIME"><font class="TIME">የካቲት 3 ቀን 1994</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲስ አበባ መስቀል አደባባይ</font></a> ያካሄደውን ሰላማዊ ሰልፍ በመደገፍ <a title="TIME"><font class="TIME">የካቲት 4 ቀን 1994</font></a> ባደረጉት ተመሳሳይ ሰልፍ ጥያቄያቸውን የአሜሪካ መንግሥት እንዲያጤነው ለውጭ ጉዳይ ሚኒስቴር መ/ ቤት በደብዳቤ አቅርበዋል።<br />
 የሰልፈኞቹ ደብዳቤ የተረከቡት የውጭ ጉዳይ ሚኒስቴር ከፍተኛ ባለሥልጣን ጥያቄአቸውን <a title="TTL"><font class="TTL">ለሚስተር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኮሊን ፓወል</font></a> እንደሚያቀርቡላቸው ቃል መግባታቸውን ተያይዞ የደረሰን ዜና ያስረዳል።<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">የዛላንበሳና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">ዩሮብ አካባቢዎች</font></a> ጊዜያዊ ኮሚቴ በበኩሉ ባወጣው መግለጫ የወቅቱ የኢትዮጵያ መንግሥት በጉዳዩ አያያዝ ግልጽነት እንደሚጐድለው ጠቅሶ <a title="LOC"><font class="LOC">የአልጀርሱ</font></a> ስምምነት ሕጋዊ የሚያደርግ ነው ብሏል። ስምምነቱንም የኤርትራን ጥቅም ብቻ ለማስጠበቅ ያለመ ነው ብሎታል።<br />
 ከ100 ሺ በላይ የሰው ሕይወት ያለፈበት ጉዳይ በሽፍንፍንና በይሁን ይሁን የሚታለፍ ጉዳይ አይደለም ያለው መግለጫ ሁለቱ ሕገ- ወጥ መንግሥታት ባቀረቡአቸው መረጃዎች ጉዳዩ መወሰኑን እንደሚቃወም <a title="ORG"><font class="ORG">የተባበሩት መንግሥታት ድርጅት</font></a> እንዲያውቅለትም ጠይቋል። <a title="LOC"><font class="LOC">የዩሮብን</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የጾረናን</font></a>፣ የኩናማን፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የዛላንበሳንና</font></a> የአፋርን ሕዝብ በአጠቃላይም የኢትዮጵያ ሕዝብ የባህር በር ባለቤትነት መብት ያላወቀ ውሣኔ ችግሩን በዘላቂነት እንደማይፈታ መግለጫው አስገንዝቧል።<br />
&# <a title="ORG"><font class="ORG">171;የትግራውያን ዓለም አቀፍ ትብብር ለፍትሕና ለዲሞክራሲ</font></a>&# 187; የተባለው ንቅናቄ ለዋና ፀሃፊው ኮፊ አናንና <a title="ORG"><font class="ORG">ለተባበሩት መንግሥታት ድርጅት</font></a> በጻፈው ተመሳሳይ የተቃውሞ ደብዳቤ በአገር ቤት የሚንቀሳቀሱ ተቃዋሚ የፖለቲካ ድርጅቶች ለድርጅቱ ያቀረቡትን ጥያቄ እንደሚደግፍ፣ በሞቱ ውሎች ድንበር አካላይ ኮሚሽኑ የሚተላለፈውን ውሣኔ እንደማይቀበል፣ የሚደረገው የድንበር ውሣኔ በድንበሩ አካባቢ የሚኖሩ ሕዝቦችን የዜግነት መብት ያለፈቃዳቸው እንደሚገፍ አስታውቆ ይህንኑ <a title="ORG"><font class="ORG">የአፍሪካ አንድነት ድርጅት</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">ዋና ፀሐፊ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አማራ ኢሴ</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የአውሮፓ ኅብረት</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የፀጥታው ምክር ቤት</font></a> አባል አገሮችና የድንበር አካላዩ ኮሚሽን ፕሬዚዳንት እንዲገነዘቡ አቤቱታውን በግልባጭ አሰምቷል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
