<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ቡና ላኪ ድርጅት</font></a> ለሠራተኞች ደሞዝ መክፈል አልቻለም<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">ለሦስት ዓመታት ያህል</font></a> ባንክ የኦቨር ድራፍት ብድር በመከልከሉ ሥራውን አቁሞ የተከማቸ ቡና በመሸጥ ለሠራተኛው ደሞዝ በመክፈል ላይ የሚገኘው የኢትዮጵያ ቡና ላኪ ድርጅት <a title="TIME"><font class="TIME">ከሚቀጥለው ወር ጀምሮ</font></a> ለ1500 ሰራተኞች ደሞዝ የመክፈል አቅም እንደሌለው የሰራተኛው ማህበር ፕሬዚዳንት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አሰፋ በጅጋ</font></a> ባለፈው ሀሙስ ለጋዜጠኞችና ለሰራተኛው አስታወቁ።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አሰፋ</font></a> ለመንግሥት ያቀረቡት ጥያቄ እንዳለ ገልጸው ይኸውም የድርጅቱ ቋሚ ንብረት 85.  ሚሊዮን ብር የሚገመት በመሆኑ ከባንክ ብድር እንዲሰጥ፣ በቀድሞው ጠ/ ሚ/ ር የተዘረፈው ከ26 ሚሊዮን ብር በላይ ለድርጅቱ በጥሬው እንዲመለስ፣ በማይንቀሳቀስ ድርጅት 1.  ሚሊዮን የባንክ ወለድ በየወሩ መታሰቡና 120 ሚሊዮን ዕዳ አለባችሁ መባሉ ከመንግሥት ስህተት በመሆኑ ጥያቄው እንዲነሳ... የሚሉና ሌሎችም የተነሱት ጥያቄዎች ምላሽ አግኝተው ድርጅቱ ስራውን ጀምሮ ሰራተኛው ከሥጋት እንዲድን ጠይቀዋል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ብርሃኑ ገብሩ</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">የኢሠማኮ</font></a> ተወካይ በበኩላቸው ጥያቄው በፌዴሬሽን በሰራተኛ ማህበሩና <a title="ORG"><font class="ORG">በኢሠማኮ</font></a> በኩል መቅረቡን ገልፀው <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሠማኮ</font></a> ሠራተኛው ቀጣይነት ያለው መፍትሄ እንዲያገኝ እንደሚጥር ጠቁመዋል። በማያያዝም እየተንከባለሉ የመጡ ፍትሃዊ ያልሆኑ እዳዎች በአግባቡ እንዲታዩ መንግስትን መጠየቃቸውንና የሰራተኛው የሥራ ተነሳሽነት ከግምት ውስጥ መግባት እንዳለበት አመልክተዋል።<br />
 ጉዳዩ ተፈፃሚነት ካላገኘ እጅ ለእጅ ተያይዘን በሰላማዊ ሰልፍ ችግራችንን በአደባባይ ለመንግሥት እናቀርባለን ያሉት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ገብረ ሊባኖስ</font></a> ድርጅቱ የዚህንም የሚቀጥለውንም ወር ደሞዝ መክፈል አልችልም ማለቱ እጅግ አሳሳቢ ጉዳይ ስለሆነና ከዚህ የበለጠ ስቃይ ስለማይኖር በወቅቱ ምላሽ ይሰጠን በሚል ለመንግሥት አቤቱታችንን እናቀርባለን ብለዋል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ገብረየሱስ ገብረ እግዚአብሔር</font></a> የቡና ማደራጃ ፕሬዚዳንት ድርጅቱን <a title="TIME"><font class="TIME">ከ1967 ዓ. ም</font></a> ከአነሳሱ ጀምረው ታሪኩን በማውሳት ኮርፖሬሽን ከሆነ በኋላና ከዚያም በየጊዜው እየተቀጣጠለ የመጣውን ችግር ደረጃ በደረጃ አስረድተዋል። <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ገብረየሱስ</font></a> እንደተናገሩት ኮርፖሬሽኑ በአዋጅ <a title="TIME"><font class="TIME">ህዳር 10 ቀን 1986 ዓ. ም</font></a> እስከፈረሰበት ጊዜ ድረስ ከፍተኛ ሥራዎችን ያከናወነ ሲሆን 4236 ቋሚ ሰራተኞች 3500 ጊዜያዊ ሰራተኞች ነበሩት። በገቢ በኩ 895969 ቶን ቡና ወደ ውጭ ሀገር በመላክ 5 ቢሊዮን 630 ሚሊዮን ብር ገቢ አስገኝቷል ብለዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
