<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
54 ምሑራን የድንበር ስምምነቱ በሕግ ተቀባይነት የለውም አሉ<br />
 65 ሚሊዮን የሚሆነው የኢትዮጵያ ሕዝብ የተቃውሞ ድምፅ ሳይደመጥ አገሪቱንና ህዝቧን የማይወክለው መንግሥት <a title="LOC"><font class="LOC">አልጀርስ</font></a> ላይ ከኤርትራ አቻው ጋር የደረሰበትን ስምምነት መሠረት አድርጐ ዘሄግ የሚገኘው የተባበሩት መንግሥታት የድንበር አካላይ ኮሚሽን <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 5 ቀን 1994</font></a> ያሳለፈው ውሣኔ በሕግ ፊት ዋጋቢስና ተቀባይነት የሌለው መሆኑን በአውሮፓና በአሜሪካ የሚገኙ 54 ኢትዮጵያውያን ምሁራን አስታወቁ።<br />
 እነዚሁ ታዋቂ ምሁራን <a title="ORG"><font class="ORG">ለተባበሩት መንግሥታት ድርጅት</font></a> ዋና ፀሐፊ <a title="PER"><font class="PER">ኮፊ አናን</font></a> በላኩት ደብዳቤ አሁን በሥልጣን ላይ ያለው መንግሥት ፀረ- ዴሞክራሲ አቋምና አምባገነን መሆኑን በሰብአዊ መብት ረገጣውም በአንዳንድ መንግሥታትና በድርጅቱ ሰብአዊ መብቶች ኮሚሽንም ዘንድ በይፋ እየታወቀየግልግል ኮሚሽኑ በኢትዮጵያ ጥቅምና ፍላጐት ላይ መወሰኑ እጅግ ያሳዘናቸው መሆኑን ገልጠዋል።<br />
 ኢትዮጵያ የመንግሥታቱ ድርጅት መሥራችና በየጊዜው የታዘዘችውን ተልዕኮ ሁሉ በቅን ማገልገሏ ተዘንግቶ አገሪቱ እንድትበጣጠስና በተለይም ወደብ አልባ እንድትሆን የሚያደርግ ውሣኔ እንዲተላለፍበት መደረጉ በድርጅቱ ላይ የነበረንን ጽኑ እምነት እንድንጠራጠር አድርጓናል ያሉት ምሁራን፣ ጉዳዩ በአገር ውስጥና በመላው ዓለም ያለውን ኢትዮጵያዊ ዜጋ ሁሉ ያስቆጣ ኃላፊነት የጐደለው አሠራር መሆኑን አስምረውበታል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
