<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግ</font></a> ትግሉን ከኢትዮጵያ ዴሞክራሲያዊ ኃይሎች ጋር እንዲያቀናጅ ተጠየቀ<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኦሮሞ ነፃነት ግንባር (ኦነግ</font></a>) እና ሌሎች የመገንጠል ዓላማን የሚያራምዱ ቡድኖች በአገሪቱ የሰፈነውን አምባገነንነትና ጭቆና ለማስወገድ የሚቻለው ትግላቸውን ከሌሎች የኢትዮጵያ ዴሞክራሲያዊ ኃይሎች ጋር በማቀናጀት መሆኑን ተገንዝበው <a title="ORG"><font class="ORG">የሻዕቢያ</font></a> አጀንዳ አራማጅነታቸውን እንዲያቆሙ ጥሪ ቀረበላቸው።<br />
 <a title="PER"><font class="PER">ጐብዛይ ወዲ</font></a>- ትግራይ የተባሉ ምሁር" <a title="LOC"><font class="LOC">አሰብ</font></a> እንጂ <a title="LOC"><font class="LOC">ባድመ</font></a> የትግላችን አንገብጋቢ ጥያቄ አይደለም" በሚል ርዕስ <a title="TIME"><font class="TIME">እ. ኤ. አ ሚያዝያ 30,  002</font></a> በኢንተርኔት ባሰራጩት ዘገባ <a title="ORG"><font class="ORG">ሻዕቢያ</font></a> የኢትዮጵያን ሕዝብ በመከፋፈልና አንድነቱን በማፈራረስ ረገድ ትልቁን ሚና መጫወቱን አስታውሰው <a title="ORG"><font class="ORG">ወያኔ/ ኢሕአዴግም</font></a> ላለፉት <a title="TIME"><font class="TIME">27 ዓመታት</font></a> የትግራይን ሕዝብ ለዚህ እኩይ ዓላማ በማሰለፍ ውድ ልጆቹ መስዋዕት እንዲከፍሉ ማድረጉን አስረድተዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ሻዕቢያ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ወያኔን</font></a> መሣሪያ አድርጐ በሺዎች የሚቆጠሩ የትግራይ ወጣቶችና ሴቶች አላስፈላጊ መስዋዕትነት እንዲከፍሉ በማድረግ ዓላማውን ካሳካ በኋላ መልሶ ኢትዮጵያን መውጋቱን የጠቀሱት <a title="PER"><font class="PER">ጐብዛይ</font></a> ሰፊውን የኦሮሞ ሕዝብ ከግፍ አገዛዝና ጭቆና ለማላቀቅ በትግል ላይ የሚገኘው <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግም</font></a> የዚሁ ዓይነት ተመሳሳይ እጣ እንዳይገጥመው <a title="ORG"><font class="ORG">ከሻዕቢያ</font></a> ጋር ያለውን ግንኙነት በአስቸኳይ ማቆምና ትግሉን ከኢትዮጵያ ዴሞክራሲያዊ ኃይሎች ጋር ማስተባበር እንዳለበት አሳስበዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ከሻዕቢያ</font></a> ጋር ንከኪ ያለው የፖለቲካ ድርጅት ከመሣሪያነት ባሻገር ቆሜለታለሁ ለሚለው ሕዝብ የሚያስገኘው አንዳችም ፋይዳ እንደሌለ <a title="ORG"><font class="ORG">ከወያኔ/ ኢሕአዴግ</font></a> ተሞክሮ መማር እንደሚቻል የጠቆሙት ምሁሩ የትግራይ ሕዝብ <a title="ORG"><font class="ORG">በወያኔ</font></a> ምክንያት ለኢትዮጵያ መከፋፈል፣ መዳከምና ድህነት የታሪክ ተጠያቂ ተደርጐ እንደተቆጠረ ሁሉ <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግም</font></a> ይህ ዓይነቱ ዕጣ ፈንታ እንዳይገጥመውና በኦሮሞ ሕዝብ እንዲሁም የኢትዮጵያን አንድነት በሚፈልጉ ኃይሎች ሌላ ዙር ትግል እንዳይገጥመው <a title="ORG"><font class="ORG">ከሻዕቢያ</font></a> ጋር ያለውን ቁርኝትና የሚያራምደውን የመገንጠል ዓላማ በአስቸኳይ እንዲያቆም ጥሪ አቅርበዋል።<br />
 የኢትዮ- ኤርትራን የድንበር ጦርነት ተከትሎ በተቋቋመው የድንበር አካላይ ኮሚሽን አማካኝነት በመቶ ሺዎች የሚቆጠሩ የአገሪቱ ወጣቶች <a title="ORG"><font class="ORG">የሻዕቢያን</font></a> የመስፋፋት ወረራ አምክነው በደማቸው ዋጅተው ያስከበሩትን ዳርድንበርና በተለይም <a title="LOC"><font class="LOC">የአሰብን ወደብ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ወያኔ/ ኢሕአዴግ</font></a> ያለምንም ይሉኝታ ለፈጣሪው <a title="ORG"><font class="ORG">ለሻዕቢያ</font></a> በአደባባይ ማስረከቡን <a title="PER"><font class="PER">ጐበዛይ ወዲ</font></a>- ትግራይ ገልጠዋል።<br />
 ይህንን በሕግ ሽፋን የተደፈረ ክብራችንንና ሉአላዊነታችንን ዳግመኛለማረጋገጥ የኢትዮጵያ ዴሞክራሲያዊ ኃይሎች በአገር ውስጥና በውጭ የተጠናከረ ትግል መጀመራቸውን የጠቆሙት ምሁሩ የመገንጠል እንቅስቃሴ ጊዜያለፈበትና አገሪቱንም ለውድቀት በመዳረግ ላይ ያለ በመሆኑ <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግና</font></a> መሰሎቹ አቋማቸውን አስተካክለው ከአንድነት ኃይሎች ጋር እንዲሰለፉ ጠይቀዋል።<br />
 በአሁኑ ጊዜ <a title="ORG"><font class="ORG">በኦነግ</font></a> ስም መላው የኦሮሞ ሕዝብ እየተናጠና በገዥው ፓርቲና በመንግሥት የፀጥታ ኃይሎች በፀጥታ ማስከበር ሽፋን ለእስራትና ለግድያ እየተዳረገ መሆኑን የጠቀሱት ፀሐፊው፣ <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግ</font></a> ለኦሮሞ ሕዝብ የቆመ ከሆነ የተናጥል ትግሉ የትም እንደማያደርሰው ተገንዝቦ፣ ከሻዕቢያመሣሪያነቱ ተቆጥቦና አቋሙን አስተካክሎ ለኢትዮጵያ አንድነት ከተሰለፉ ኃይሎች ጋር ተባብሮ እንዲሠራ ጥሪ አቅርበዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
