<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴአፓ</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">መድኅንና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">መኢአድ</font></a> አገሪቱን ከጥፋት የሚያድነው <a title="LOC"><font class="LOC">የአልጀርሱን</font></a> ስምምነት መሰረዝ ብቻ መሆኑን አስታወቁ<br />
 ወያኔ/ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሕአዴግን</font></a> ከዳግም ጥፋትና ከሀገር ክህደት ወንጀል የሚያድነው <a title="LOC"><font class="LOC">ባድመንና</font></a> አንዳንድ አካባቢዎችን" የኢትዮጵያ አካል ናችው" ብሎ በመከራከርና በሌሎቹ አካባቢዎች ላይ የድንበር ማካለሉ እንዲቀጥል በመቀበል ሳይሆን <a title="LOC"><font class="LOC">የአልጀርሱን</font></a> ስምምነት በመሠረዝና <a title="LOC"><font class="LOC">የዘ- ሄጉን</font></a> ውሳኔ ሙሉ በሙሉ አለመቀበሉን ለኢትዮጵያ ሕዝብና ለዓለም ማህበረሰብ ይፋ በማድረግ ለተግባራዊነቱ ሲንቀሳቀስ ብቻ መሆኑ ተገለጠ።<br />
 ይህ የተገለጠው የኢትዮጵያ <a title="ORG"><font class="ORG">ዴሞክራሲያዊ አንድነት ፓርቲ</font></a> (ኢዴአፓ) እና <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ መድኅን ዴሞክራሲያዊ ፓርቲ</font></a> (መድኅን) ሰሞኑን የድንበር ኮሚሽኑን ውሳኔ አስመልክቶ መንግሥት በተደጋጋሚ ያወጣቸውን መግለጫዎች በመቃወም <a title="TIME"><font class="TIME">መስከረም 27 እና 17 ቀን 1996</font></a> በየበኩላቸው ባወጡት መግለጫ ነው።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴአፓ</font></a> ወያኔ/ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሕአዴግ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የአልጀርሱን</font></a> ስምምነት ተፈራርሞ <a title="LOC"><font class="LOC">የሄጉን</font></a> ውሳኔ ለይስሙላ አልቀበልም የሚል ተቃውሞ ማሰማቱ ለሀገሪቱም ሆነ ለሕዝቡ የማይጠቅም መሆኑን አመልክቷል።<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">የአልጀሩስን</font></a> ስምምነት መሠረዝም ሆነ <a title="LOC"><font class="LOC">የዘሄጉን</font></a> ውሳኔ አለመቀበል መንግሥትን ከዓለም አቀፉ ማኅበረሰብ ጋር በተወሰነ መልኩ ማቃቃሩ የማይቀር መሆኑን መግለጫው አስታውሶ፣ ሀገራችን በዘላቂነት ከምታጣው ጥቅምና በታሪክ እና በትውልድ ፊት ከሚኖረው ውርደት አኳያ <a title="LOC"><font class="LOC">የአልጀሩስን</font></a> ስምምነት ሰርዞ የሚከተለውን ሁሉ ከሕዝብ ጋር ሆኖ ለመቀበል መዘጋጀት ከአንድ ኃላፊነት ከሚሰማው መንግሥት የሚጠበቅ መሆኑን አስረድቷል።<br />
 ዓለም አቀፉ ማኅበረሰብም የኢትዮጵያ ጉዳይ በአንክሮ የሚከታተለው በመሆኑ በሀገራችን ላይ አሉታዊ የሆነ እርምጃ ይወስዳል የሚል እምነት እንደሌለው <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴአፓ</font></a> ገልጦአል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የተባበሩት መንግሥታት ድርጅት</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የአፍሪካ ኅብረትና</font></a> መላው የዓለም ማኅበረሰብም ቢሆኑ ባረጁ ባፈጁና ሞተው በተቀበሩ ውሎች የአንድን ሉዓላዊ ሀገር ዳር ድንበር ያለ ሕዝብ ፈቃድ በህገ ወጥ መንገድ እንዲካለል መፍቀዳቸው ውሎ አድሮ ለኢትዮጵያ ተቆርቋሪ መንግሥት በተቋቋመ ጊዜ ተጠይቂ መሆናቸውን ከወዲሁ ልብ ሊሉት እንደሚገባ መግለጫው አስገንዝቧል።<br />
 ዳር ድንበርን ያህል ትልቅ ሀገራዊ ጉዳይ ቀርቶ የገንዘባቸው ዓይነት ምን መሆን እንዳለበት በህዝበ ውሳኔ ያረጋግጡ የአውሮፓ ኃይላን መንግሥታት ዛሬ የወያኔ/ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሕአዴግ</font></a> መንግሥት እየተከተለው ባለውና የሕዝብ ይሁንታ ባልታከለበት የአንድ ቡድን ውሳኔ በአፍሪካ ቀንድ ሰላምና መረጋጋት ይሰፍናል ብለው ካሰቡ ቀደምት አውሮፓውያን በኢትዮጵያ በሕዝቧ ላይ የፈጸሙትን ታሪካዊ ስህተት ከመድገም የዘለለ ትርጉምና ፋይዳ እንደማይኖረው መገንዘብ እንደሚኖርባቸው <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴአፓ</font></a> አስታውቋል።<br />
 መግለጫው በመጨረሻም፦<br />
 1. <a title="ORG"><font class="ORG">የተባበሩት መንግሥታት የፀጥታው ም/ ቤት</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የዘ- ሄጉን</font></a> ውሳኔ ተከትሎ ተግባራዊ ለማድረግ ያሰበውና ዘላቂ ሰላም የማያመጣው የድንበር ማካለል ሂደት በአስቸኳይ ቆሞ የሁለቱንም አገር ሕዝቦች የታሪክ፣ የባህልና የአንድነት መንፈስ ተከትሎ የሁለቱንም ሕዝቦች ይሁንታ ያገኘ የድንበር ማካለል ተግባር እንዲፈፀም፣<br />
 ትናንትና ከኢትዮጵያና ከኤርትራ ሕዝብ ፍላጐት ውጭ የተፈፀመው የሀገር ማስገንጠል ዓላማና ይኸን ተከትሎ የተፈፀመው የድንበር ጦርነት ለመጨረሻ ጊዜ ሰላማዊ ዕልባት እንዲያገኝ ዓለም አቀፍ ማህበረሰብ የበኩሉን ሚና እንዲጫወት፣<br />
 የጉዳዩ ባለቤት የሆነው የኢትዮጵያ ሕዝብ ትናንት በሺ የሚቆጠሩ ልጆቹን የገበረበትን ድንበሩን <a title="ORG"><font class="ORG">የሕወሓት</font></a>/ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሕአዴግ</font></a> መንግሥት ለሻዕቢያ አሳልፎ መስጠቱ ገሀድ ሆኖ እያለ ዛሬ ደግሞ ለመጭው ምርጫ ለሚያደርገው ዝግጅት ለሀገር ጥቅም ተቆርቋሪ ለመምሰልና ከወዲሁ የሕዝብ ድጋፍ አግኝቶ ስልጣኑን ለማራዘም ታቅዶ በጠቅላይ ሚኒስትሩ የቀረበው ተቃውሞ <a title="LOC"><font class="LOC">የአልጀርሱን</font></a> ስምምነት የሚቃወም ሳይሆን የአልጀርሱን ስምምነት ተግባራዊ እንዲሆን ሌላ የድንበር አካላይ ኮሚሽን እንዲቋቋም የሚጠይቅና የኢትዮጵያን ሕዝብ ጥቅም የማያስጠብቅ ስለሆነ የድንበር ማካለል ውሳኔውንና የሀገራችንን ጥቅም አሳልፎ የሰጠውን <a title="ORG"><font class="ORG">የሕወሓት</font></a>/ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሕአዴግ</font></a> መንግሥትን በፅኑ እንዲቃወም ጥሪ አቅርቦአል።<br />
 በሌላ በኩል <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ መድኅን ዴሞክራሲያዊ ፓርቲ</font></a> (መድኅን) <a title="LOC"><font class="LOC">ጀርመን ፍራንክፈርት</font></a> ውስጥ ባካሄደው የድርጅቱ የአውሮፓ አህጉራዊ ጉባዔ ይህንኑ የድንበር ኮሚሽኑን ውሳኔ በመቃወም <a title="TIME"><font class="TIME">መስከረም 17 ቀን 1996</font></a> ተመሳሳይ መግለጫ አውጥቷል።<br />
 የድንበር ኮሚሽኑ ውሳኔ ከመተላለፉ ከዛሬ <a title="TIME"><font class="TIME">ሶስት ዓመት</font></a> በፊት ወያኔና ሻዕቢያ <a title="LOC"><font class="LOC">በአልጀርስ</font></a> ስምምነት ከተፈራረሙበት ጊዜ አንስቶ መላው የኢትዮጵያ ሕዝብ የተቃውሞ ጩኸቱን ሲያሰማ መቆየቱን መግለጫው ጠቅሶ፣ የስምምነቱ መሠረት የነበሩት ኢትዮጵያ ከጣሊያን ጋር የነበራት ማለትም የ1900፣ 1902 እና 1908 ውሎች ለሻዕቢያ እንዲጠቅሙ ሆን ተብለው የተመረጡ እንጂ ውሎቹ ጣሊያን ኢትዮጵያን በወረረች ጊዜ የፈረሱና የተቀበሩ መሆናቸውን አስታውሷል።<br />
 እነዚህ ለሻዕቢያ እንዲጠቅሙ ተደርገው ከተቀበሩበት ተቆፍረው የወጡ ውሎችን መሠረት በማድረግ የሚካሄድ ማናቸውንም ስምምነትና የደባ ድርድር <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ መድኅን ዴሞክራሲ ፓርቲ</font></a> እየተከታተለ በማጋለጥ ለኢትዮጵያ ሉዓላዊነት እንዲቆም መግለጫው ጠቁሞ፣ የዓለም ኅብረተሰብና መንግስታት የተለያዩ ዲፕሎማሲያዊ እርምጃዎችን እንዲወስዱ በመላው ዓለም ተበታትነው የሚገኙ ኢትዮጵያውያን በየአለበት በአገራቸው ላይ ለሚደርሰው በደል በመቆርቆር ጩከታቸውን ማሰማታቸውን እንዲቀጥሉ ጥሪ አቅርቦአል።<br />
 ወደ ኅትመት ከመግባታችን በፊት ዘግይቶ በደረሰን ሌላ ዘገባ የኢትዮጵያ ብሔራዊ ጥቅም የሚያስጠብቅ መንግሥት በሌለበት የድንበር ማካለሉ ሂደት ፍትሐዊ እንደማይሆን <a title="ORG"><font class="ORG">የመላው ኢትዮጵያ አንድነት ድርጅት</font></a> (መኢአድ) <a title="TIME"><font class="TIME">መስከረም 27 ቀን 1996</font></a> ባወጣው መግለጫ አስታውቋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
