<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
&# 171;የኢትዮጵያ መንግሥት የድንበር ኮሚሽን ውሳኔ ካልተቀበለ ማዕቀብ ሊጣልበት ይችላል&# 187;<br />
 ኢትዮጵያና ኤርትራ <a title="TIME"><font class="TIME">የሶስት ዓመት ዕድሜ</font></a> ያስቆጠረውን የሰላም ሂደት ያጓተቱት በመሆናቸው የተነሳ የዓለም አቀፉ ማኅበረሰብ ቀስበቀስ ትዕግሥቱ እየተሟጠጠበት የሄደ ስለመሆኑ እንዲገነዘቡ ማስጠንቀቂያ ደርሷቸዋል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ሚስተር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሙሰን</font></a> እንደገለጹሱት ያበቃለት ያህል እየተቆጠረ ያለውን የድንበር ጉዳይ እንደገና ወደ ውይይት መደረክ አቅርቦ ለመደራደር <a title="TTL"><font class="TTL">ጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> የመሪነት ሚናቸውን ተጠቅመው አዲስና ተስፋ ያለው ሕይወት እንዲሰጡት አሳስበዋል<br />
 ኢትዮጵያና ኤርትራ ሁለት አመት የወሰደባቸውን ደም አፋሳሽ የድንበር ጦርነት በሰላም ለመጨረስ <a title="LOC"><font class="LOC">አልጀርስ</font></a> ላይ የተስማሙት <a title="TIME"><font class="TIME">እ. ኤ. አ በዲሴምበር 2000</font></a> የነበረ ሲሆን በዚህ ስምምነት መሠረትም የ1000 ኪሎ ሜትር አዋሳኝ ድንበራቸውን ለመጨረሻ ጊዜ የሚለይላቸውን ነጻ የሆነ አካላይ ኮሚሽን እንዲመሰረት አድርገው ነበር።<br />
 ይሁን እንጂ ኢትዮጵያ የጦርነቱ መነሻ የነበረችው የባድመ ከተማንና ከፊሉን የኢሮብ አካባቢ ኮሚሽኑ ወደ ኤርትራ እንዲካለል በመወሰኑ ከኮሚሽኑ ውሳኔዎች ውስጥ ይህን ውሳኔ በተመለከተ ተቃውሞዋን እያሰማች ቆይታለች።<br />
&# 171;ሁለት ትንንሽ በእጅጉ ድሀ የሆኑ ሀገሮች በወሰናቸው አማካኝነት በፈጠሩት ጥቂት ልዩነት ሳቢያ ምናልባትም የ100, 000 ሰዎቻቸውን ሕይወት መገበራቸውን አስመልክቶ የውጪው ዓለም ይረዳላቸው ዘንድ ያስቸግረዋል&# 187; ሲሉ ጦርነቱ የተካሄደበት ምክንያትና የከፈሉትን ዋጋ አስመልክተው ውሉን አጣጥለውታል።<br />
&# 171;ወደ ታልቁ ስዕል መጓዝና ማካካስን መጀመር ይኖርባችኋል&# 187; በማለት ሁለቱንም መንግሥታት ያስገነዘቡት የውጭ ጉዳይ ሚንሲትሩ 180 ሚሊዮን ዶላር በዓመት የዓለም አቀፉ ማኅበረሰብ 4200 ለሚሆኑት የመንግሥታቱ ድርጅት ሰላም አስከባሪ ኃይሎች የድንበሩን አካባቢ እንዲቃኙ የሚያወጣው ወጪ ሊቀጥል የሚችል ያለመሆኑን ጠቁመዋል። ይህን ሁኔታም ያቀናጁትና ወጪውን የሚያወጡት ወገኖች ትእግሥታቸው በመጠኑም ቢሆን መሟጠጥ መጀመሩን ገልጸዋል።<br />
 <a title="PER"><font class="PER">ሙሊን</font></a> አያይዘውም ሁለቱም ሀገሮች&# 171;ኃላፊነቶቻቸውን በመጋፈጥ ሊወጡ ይገባቸዋል&# 187; እንጂ ሁኔታው እንዲቀጥል መፈቀድ አይኖርባቸውም ብለዋል።<br />
 ያለውን ውጥረት ለማርገብና የድንበር አካላዩን ኮሚስዮን ውሳኔዎች ተግባራዊ ለማድረግ ዲፕሎማሲያዊ ጫናው እየበረታ የመጣ ሲሆን በኢትዮጵያ ጉብኝት ያደረጉት የጀርመኑ <a title="TTL"><font class="TTL">ቻንስለር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ጌርሀድ ሽሩደር</font></a>፣ እንዲሁም ሁለቱንም ሀገሮች በጐበኙት የዩናይትድ ስቴትስ የአፍሪካ ጉዳይ ሚኒስትር ረዳት <a title="PER"><font class="PER">ዶናልድ ያማማቶ</font></a> ጥሪዎች ቀርበውላቸዋል ተብሏል።<br />
<br />
<br />
</XML>
