<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
ሲቪል ማኅበራት የጠ/ ሚ/ ሩ የተናጠል ውሳኔ አሳስቧቸዋል<br />
 በተለይም <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሰመጉ</font></a>& laquo; በሰላም ሽፋን ሕገመንግሥቱን መጣስ ችግር አይፈታም& raquo; በሚል ርዕስ ባወጣው መግለጫ& laquo; ምርጫው በመላ ሃገሪቱ በተለይም ደግሞ <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲስ አበባ</font></a> በተረጋጋ እና ሰላማዊ በሆነ መንገድ ኢየተከናወነ ባለበት ወቅት የሰዎችን መሠረታዊ መብቶች በሕገ ወጥ መንገድ ማገድ ያስፈለገበት ምክንያት ለማንም ቢሆን ፈፅሞ ግልጽ ሊሆን አይችልም& raquo; ብሏል።<br />
 አያይዞም በሥነ ሥርዓቱ ረገድም እንዲህ ዓይነቱ ገደብ ሊጣል የሚችለው የአስቸኳይ ጊዜ አዋጅ በማወጅ ብቻ ሲሆን፤ ይህም ማድረግ ደግሞ የጠቅላይ ሚኒስትሩ የብቻ ሥልጣን ሳይሆን የሚኒስትሮች ምክር ቤትም ኃላፊነት ነው። በተጨማሪም የሚኒስትሮች ም/ ቤትም ቢሆን በዚህ መልኩ ያሳለፈውን ውሳኔ <a title="TIME"><font class="TIME">በ48 ሰዓታት</font></a> ውስጥ ለሕዝብ ተወካዮች ም/ ቤት የማቅረብ እና የማፅደቅ ግዴታ አለበት በማለት አስታውቋል።<br />
 የሚኒስትሮች ም/ ቤት፣ የሕዝብ ተወካዮች ም/ ቤት ኢና ሌሎች ጉዳዩ የሚመለከታቸው የመንግስት አካላት ጠቅላይ ሚኒስትሩ በሕግ ከተሰጣቸው ሥልጣን ውጭ ፍያስተላለፉት ውሳኔ ኢ- ሕገመንግሥታዊ መሆኑ ተገልጾ ይህን ውሳኔ ኢንዲሽሩ የጠየቀ3ው <a title="ORG"><font class="ORG">የኢሰመጉ</font></a> መግለጫ ለሰብዓዊ መብቶች መከበር፣ ለሕግ የበላይነት መስፈን ኢና ለዲሞክራሲያዊ ሥርዓት ማበብ የቆሙ ግለሰቦች፣ መንግሥታዊ ያልሆኑ የሀግር ውስጥና የውጭ ሀገር ድርጅቶች እና የውጭ መንግሥታት የጠቅላይ ሚኒስትሩን ውሳኔ እንዲያወግዙ ጥሪ አስተላልፏል።<br />
 ይህ በእንዲህ እንዳለ <a title="ORG"><font class="ORG">የአውሮፓ ኅብረት</font></a> የታዛቢ ልዑክ ከምርጫው መጠናቀቅ በኋላ የመንግሥት ሚዲያ ኢየተከተለ ያለው ሚዝናዊ ያልሆነ ዘገባ ትክክል አለመሆኑን አስታወቀ።<br />
 ኅብረቱ ትናንት ባወጣው መግለጫ እንዳለመከተው ታዛቢ ልዑካኑ በተወሰኑ ምርጫ ጣቢያዎች ተገኝተው የተመለከቷቸው ጠንካራና ደካማ ጐኖች እንደነበሩና በመንግሥት ሚዲያ እየተገለፀ ያለው ሁኔታ ግን ከእውነታው የራቀ ነው ብሏል። ከዚሁም ጋር በተያያዘ በምርጫው ከፍተኛ ድል ያገኙት <a title="ORG"><font class="ORG">ቅንጅት ለአንድነትና ለዴሞክራሲ</font></a> ኢና <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ዲሞክራሲያዊ ኃይሎች</font></a> በጋራ የሰጡት ጋዜጣዊ መግለጫ የውጭ የዜና አውታሮች በሆኑት <a title="ORG"><font class="ORG">በሲ ኤን ኤን</font></a> ኢና <a title="ORG"><font class="ORG">በቢቢሲ</font></a> ሲተላለፍ <a title="ORG"><font class="ORG">በኢትዮጵያ ቲቪና</font></a> ሬድዮ ሳይተላለፍ መቅረቱ እጅግ አሳዛኝ መሆኑን ጠቅሷል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የአውሮፓ ኅብረት</font></a> አክሎ እንደገለፀው የመንግሥት ሚዲያና <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሕአዴግ</font></a> ለራሳቸው በሚያመች መልኩ እያስተላለፉት የሚገኘው የምርጫ ውጤት አላስፈላጊ ችግር የሚፈጥር መሆኑንና ሁሉም ተፎካካሪ ፓርቲዎች የምርጫ ቦርዱን ውጤት ቢጠባበቁ ይመክራሉ ሲል አሳስቧል።<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
