<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
የከዱት የበረራ ደኅንነት ኃላፊ ጉዳይ አሜሪካና ኢትዮጵያን አወዛግቧል<br />
 ባለፈው <a title="TIME"><font class="TIME">ቅዳሜ</font></a> በኢትዮጵያ አየር መንገድ አውሮፕላን የአብራሪዎች ክፍል ተደብቀው አሜሪካ የገቡት የቦሌ ዓለም አቀፍ አውሮፕላን ማረፊያ የበረራ ደህንነት ኃላፊ <a title="TTL"><font class="TTL">የአቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሳምራዊ ኃይሉ</font></a> ጉዳይ ኢትዮጵያና አሜሪካንን እያወዛገበ መምጣቱን ከዋሽንግተን የወጡ ዘገባዎች አስታውቀዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የሕወሓት</font></a> አባልና <a title="TTL"><font class="TTL">የአቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> ልዩ ጥበቃ ጓድ የነበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሳምራዊ ኃይሉ</font></a> የአውሮፕላን ማረፊያው የበረራ ደህንነት ኃላፊ ሆነው ሳለ ከዚህ ቀደም በተመሳሳይ ሁኔታ አገራቸውንና ድርጅታቸውን ከድተው አሜሪካ እንደገቡት ጓደኞቻቸው እሳቸውም ኒውዮርክ ዓለም አቀፍ አውሮፕላን ጣቢያ እንደደረሱ የፖለቲካ ጥገኝነት እንዲሰጣቸው መጠየቃቸው በሁለቱ አገሮች ግንኙነት ላይ ጥቁር ነጥብ መጣሉን ዘገባዎቹ ገልጠዋል።<br />
 በታማኝ የደህንነት ሠራተኞች በየጊዜው መክዳትና መኮብለል ክፉኛ የተበሳጨው <a title="ORG"><font class="ORG">በኢሕአዴግ</font></a> የሚመራው የኢትዮጵያ መንግሥት በተለይ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሳምራዊ</font></a> በፈጸሙት የአገር መክዳት ወንጀል ፍርዳቸውን እንዲቀበሉ አሜሪካ አሳልፋ እንድትሰጠው በይፋ ጥያቄ ማቅረቡ ታውቋል። ይሁንና የአሜሪካ መንግስት ከኢትዮጵያ ጋር ወንጀለኞችን ለመለዋወጥ ከዚህ ቀደም የተፈራረመ ውል ባለመኖሩና ለጥገኝነት ጠያቂዎችም ሰብአዊ መብትና ደህንነት መጠበቅ በማሰብ ጥያቄውን አለመቀበሉን ተያይዞ የደረሰን ዜና ያስረዳል።<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">ከአንድ ወር</font></a> በፊት ቀድሞ <a title="TTL"><font class="TTL">የጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> ልዩ ጥበቃ አባል የነበሩትና በኋላም ወደ ቦሌ ዓለም አቀፍ አውሮፕላን ማረፊያ ተዛውረው በበረራ ደህንነት ሥራ ላይ ተመድበው የነበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">የማነ ገብሬ</font></a> በተመሳሳይ ሁኔታ በአውሮፕላን ተደብቀው አሜሪካ በመግባት በዳላስ አውሮፕላን ማረፊያ እጃቸውን በመስጠት የፖለቲካ ጥገኝነት ማግኘታቸው ይታወሳል።<br />
 በተመሳሳይ ሁኔታ <a title="TIME"><font class="TIME">ከአንድ ዓመት</font></a> በፊትም የቦሌ አውሮፕላን ማረፊያ የበረራ ደህንነት ሠራተኞችና የአዲስ አበባ ዩኒቨርስቲ ተማሪዎች የነበሩ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዮሐንስ አሰፋና</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ስምኦን መንገሻ</font></a> የተባሉ <a title="ORG"><font class="ORG">የሕወሓት</font></a> አባላት አምና 40 ተማሪዎች በሞቱበት የዩኒቨርሲቲ ተማሪዎች እንቅስቃሴ የተሰጣቸውን ተልዕኮ በሚገባ አልተወጡም ተብለው በመገምገማቸው ባደረባቸው ፍራቻ በሕገ- ወጥ መንገድ በኢትዮጵያ አየር መንገድ አውሮፕላን የበረራ ክፍል ውስጥ ተደብቀው አሜሪካ በመጓዝ ዳላስ አውሮፕላን ማረፊያ ለሚገኙ የደህንነት ኃይሎች እጃቸውን በመስጠት የፖለቲካ ጥገኝነት የተፈቀላቸው መሆኑም አይዘነጋም።<br />
 አንዳንድ ወገኖች <a title="ORG"><font class="ORG">ከሕወሓት</font></a> ክፍፍል ወዲህ ገዢው ፓርቲ ነባር አባላትና ደጋፊዎቹን እያጣ አንዳንዶቹንም እያስቆጣ በመሄዱ በተለይ የቦሌ አውሮፕላን ማረፊያ የፀጥታ አጠባበቅ ከቅርብ ጊዜያት ወዲህ እጅግ የጠበቀና ፍተሻውም የረቀቀ መሆኑን ከዚህ ጋር አያይዘውታል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
