<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">ኅብረትና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ቅንጅት</font></a> የጋራ መግለጫ ሰጡ<br />
 ገዢው ፓርቲ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢህአዴግ</font></a> የዘንድሮው ምርጫ ነፃና ፍትሃዊ እንዳይሆን ብዙ ህገ- ወጥ ችግሮችን የፈጠረ ቢሆንም ባንዳንድ አካባቢዎች ከአቅም በላይ የሆኑ የአፈና ድርጊቶች መፈፀማቸው እንደተጠበቀ ሆኖ ቢያንስ ድምጽ የመስጠቱ ሂደት ሰላማዊ በሆነ መንገድ ተጠናቋል። እስካሁን የድምፅ ቆጠራው ሂደት በተጠናቀቀባቸው <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲስ አበባ ከተማ</font></a> ሙሉ በሙሉና በአብዛኛዎቹ የአገሪቱ ከተሞች <a title="ORG"><font class="ORG">ቅንጅታችን</font></a> የአሸናፊነት ውጤት ማግኘቱን አረጋግጠናል። ከከተሞች ውጭ በሆነው አብዛኛው የሃገሪቱ የገጠር ክፍል ግን ባለው የመገናኛ የትራንስፖርት እጥረትና የምርጫ ክልሎችም ሰፋፊ በመሆናቸው ምክንያት ከጥቂት ወረዳዎች በስተቀር እስካሁን የምርጫው ውጤት አልታወቀም። <a title="ORG"><font class="ORG">ቅንጅታችን</font></a> በየደቂቃው መረጃዎችን ከተለያዩ የሀገሪቱ ክፍሎች በመሰብሰብ ላይ ሲሆን እስካሁን የተጠናቀቀ ውጤት ባገኘንባቸው የገጠር ወረዳዎችም <a title="ORG"><font class="ORG">ቅንጅታችን</font></a> አሸናፊ እየሆነ ነው።<br />
 በምርጫው ዙሪያ ወቅታዊው ሁኔታ ይህ ሆኖ እያለ በትናንትናው እለት ገዥው ፓርቲ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢህአዴግ</font></a> በአብዛኛው <a title="LOC"><font class="LOC">የኦሮሚያ</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የደቡብ</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የትግራይና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የአማራ</font></a> ክልል እንዳሸነፉና በመንግስታዊ ስልጣኑም ላይ እንደሚቀመጥ አድርጎ አስገራሚና ህገወጥ መግለጫ ሰጥቷል። የሚያሳዝነው ይህ መግለጫ የተሰጠው ቆጠራው በተጠናቀቀባቸው ቦታዎች አሸናፊ የሆነው <a title="ORG"><font class="ORG">ቅንጅታችን</font></a> መሆኑ እየታወቀ ባለበትና በመንግስት መገናኛ ብዙሃንም ሳይቀር የድምፅ ቆጠራው ገና ያልተጠናቀቀና ውጤቱም ያልታወቀ መሆኑ እየተገለፀ ባለበት ወቅት ነው። ይህ መግለጫ የተሰጠውም ቀደም ሲል <a title="ORG"><font class="ORG">ብሔራዊ የምርጫ ቦርድ</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">ግንቦት 30 ቀን 1997 ዓ. ም</font></a> አጠቃላዩን የምርጫ ውጤት ይፋ ከማድረጉ በፊት ማንኛውም የፖለቲካ ፓርቲ አጠቃላይ የምርጫውን ውጤት በሚመለከት ይፋዊ መግለጫ እንዳይሰጥ በማለት የጣለውን ግዴታ በመጣስ ነው።<br />
 ይህንን ህገወጥና ወቅቱን ያልጠበቀ የገዥው ፓርቲ መግለጫ እሁድ ማታ ጠቅላይ ሚኒስትሩ ማንኛውም ሰው ከምርጫው እለት ማግስት ጀምሮ ምንም ዓይነት ህዝባዊ ስብሰባና ሰላማዊ ሰልፍ እንዳያደርግ በማለት ካወጁት ህገወጥ አዋጅ ጋር አያይዘን ስናየው ገዢው ፓርቲ በአሁኑ ወቅት የምርጫውን ውጤት በፀጋ ላለመቀበልና በሃይል በስልጣን ላይ ለመቀጠል እንደፈለገ እየተረዳን ነው። እንዲህ ዓይነቱ የህዝብን ውሳኔ ያለመቀበል አቋም በአጠቃላዩ የሀገራችን ህዝብም ሆነ ለራሱ ለገዥው ፓርቲ ደህንነት እንደማይበጅ መሆኑን <a title="ORG"><font class="ORG">ቅንጅታችን</font></a> እያሳሰበ የድምፅ ቆጠራው ተጠናቆ ትክክለኛው ውጤት በምርጫ ቦርድ በኩል እስኪገለፅ፣ እናም ባለን መረጃ መሰረት የምርጫውን ውጤት ለህዝብ ይፋ እስከምናደርግ ድረስ ህዝቡ ፈፅሞ ውዥንብር ውስጥ ሳይገባና ሳይደናገጥ የእለት ከእለት ሥራውን እያከናወነ በትዕግስት እንዲጠባበቅ በአክብሮት እንጠይቃለን።<br />
 ምርጫው ሰላማዊ በሆነ መንገድ እንዲጠናቀቅ እስካሁን ህገ መንግሥታዊ ኃላፊነታችሁን የተወጣችሁ የመከላከያ፣ የፖሊስና የደህንነት አባልትም እስካሁን ላሳያችሁት ስርዓትን የማስከበር ተግባራችሁ እያመሰገንን ወደፊትም ከህዝቡ ውሳኔና ፍላጎት ጋር ቆማችሁ ህገመንግሥታዊ ኃላፊነታችሁን በአግባቡ እንድትወጡ <a title="ORG"><font class="ORG">ቅንጅታችን</font></a> ጥሪ ያቀርባል። በዚህ አጋጣሚም <a title="TIME"><font class="TIME">ከዛሬ ጀምሮ</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">ለተወሰኑ ቀናት</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">በየእለቱ ከቀኑ 8፡ 00 ሰዓት ጀምሮ</font></a> ተከታታይ መግለጫዎችን በዋናው የቅንጅቱ ቢሮ የምንሰጥ መሆኑን በአክብሮት እንገልፃለን።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ቅንጅት ለአንድነትና ለዲሞክራሲ</font></a><br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">ግንቦት 9 ቀን 1997 ዓ. ም</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a><br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
