<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴኅፓ (ኢዲዩ</font></a>) እና <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> ጥቃት እየተፈፀመባቸው መሆኑን ገለጡ<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">በአማራዊ ክልል</font></a> አንድ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ዴሞክራቲክ ኅብረት/ ኢዲዮ</font></a>/ አባል ገድለው ሦስት አባላቱን ደግሞ ደብድበው ባሰሩት የብአዴን ታጣቂዎች ላይ የፍትህ አካላት የወሰዱት እርምጃ አለመኖሩ የሀገራችን የሰላምና የዴሞክራሲ ህልውና አደጋ ላይ የወደቀ መሆኑን ያረጋግጣል ሲል ኢዴኅፓ (ኢዲዩ) ለዝግጅት ክፍላችን በላከው መግለጫ አስታወቀ።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴኅፓ</font></a>" <a title="ORG"><font class="ORG">የብአዴን</font></a> ታጣቂዎች በአባሎቻችን ላይ በሚፈጽሙት ግድያ ለማን አቤት ይባል?" በሚል ርዕስ ባወጣው መግለጫ እንዳስታወቀው <a title="LOC"><font class="LOC">በአማራው ክልል</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የብአዴን</font></a> ካድሬዎችና ታጣቂዎች በአባላቶቹ ላይ ግድያ፣ እስራትና መሬታቸውን እየነጠቁ ለስደት የመዳረጋቸውን ህገወጥ ድርጊት <a title="LOC"><font class="LOC">በጐጃም ኢዴኅፓ</font></a> ቅ/ ጽ/ ቤት በኩል ለክልሉ መንግሥትና ለፓርቲው ባለስልጣናት በየደረጃው አቤቱታ መቅረቡን ገልጧል። ያም ሆኖ ግን ምንም አይነት እርምጃ ባለመወሰዱ <a title="LOC"><font class="LOC">በዞጌ መሸንቲ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴኅፓ</font></a> ቀጣና ጽ/ ቤት የሥራ አስፈፃሚ ኮሚቴ አባልና <a title="TIME"><font class="TIME">የ1993</font></a> የወረዳ ምክር ቤት እጩ ተወዳዳሪ የነበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዳርቻ ገላው</font></a> ባለፈው ወር መጨረሻ ላይ በሦስት ጥይት መገደላቸውን አስታውቋል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዳርቻን</font></a> የገደለው ታጣቂ ፖሊስ <a title="PER"><font class="PER">ዘገየ ተገኝ</font></a> በሕግ እንዲጠየቅ <a title="LOC"><font class="LOC">የባህር ዳር</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴኅፓ</font></a>/ ቅ/ ጽ/ ቤት ለወረዳውና ለዞኑ ፖሊስ ጽ/ ቤት ቢያመለክትም ይህ <a title="ORG"><font class="ORG">የብአዴን</font></a> ታጣቂ ህግ ፊት ሊቀርብ ቀርቶ በፖሊስ ቁጥጥር ስር ያዋለው የሕግ አስፈፃሚ አካል አልተገኘም ሲል ቅሬታውን ገልጧል።<br />
 ቀደም ሲልም <a title="LOC"><font class="LOC">በይልማና ዴንሣ ወረዳ በሰቀላ ቀበሌ</font></a> የተከፈተውን <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴኅፓ</font></a> ቢሮ <a title="ORG"><font class="ORG">የብአዴን</font></a> ታጣቂዎች ሰብረው የጽ/ ቤቱን ሰነዶች ዘርፈው መሄዳቸውን መግለጫው አክሎ ገልጧል።<br />
 በሌላ በኩል ደግሞ የደራ ወረዳ ምክር ቤት ከፍተኛ ቁጥር ያለው ታጣቂ ሚሊሺያ አሰባስቦ <a title="TIME"><font class="TIME">ሐምሌ 12 ቀን 1994 ዓ. ም</font></a> የሜጮ ንዑስ ቅ/ ጽ/ ቤቱን ማዘጋቱን መግለጫው ጠቁሞ 1ኛ <a title="TTL"><font class="TTL">ቄስ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ደጀን አባተ</font></a>፣ 2ኛ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ምስጋናው ባይባልና</font></a> 3ኛ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ተሾመ ይስማማው</font></a> የተባሉ አባላቱን በመደብደብና በማንገላታት ወስደው እስር ቤት እንዳጐሯቸው አስረድቷል። እነዚህ ታሳሪዎች ከቤተሰቦቻቸው ጋር እንዳይገናኙ በማድረግ እያሰቃዩዋቸው መሆኑንም አስታውቋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ዴሞክራሲያዊ ፓርቲ (ኢዴፓ)</font></a> በበኩሉ" በስውር አዝማች በሚመራ ዘመቻ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴፓ</font></a> ሠላማዊ ትግል አይደናቀፍም!" በሚል ርዕስ ባወጣው መግለጫ የፓርቲው የድርጅት ጉዳይ ኃላፊ በሆኑት <a title="TTL"><font class="TTL">በአቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ታምራት ታረቀኝ</font></a> ላይ <a title="TIME"><font class="TIME">ነሀሴ 3 ቀን 1994 ከምሽቱ 3: 30 ሰዓት</font></a> የመግደል ሙከራ ተደርጐባቸው እንደነበር አስታውቋል።<br />
 መግለጫው እንዳስታወቀው <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ታምራት</font></a> በጽ/ ቤታቸው ስብሰባ ሲያካሂዱ ቆይተው ወደ መኖሪያ ቤታቸው መግቢያ ሲቃረቡ ጨለማን ተገን በማድረግና ድምፅ አልባ መሳሪያዎችን (ገጀራና ጩቤ) በመጠቀም የመግደል ሙከራውን ያደረጉት ሐቅን መቀበል የተሳናቸው ግለሰቦችም ሆኑ ቡድኖች ለጊዜው በግልጽ አልታወቁም።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> ከተመሠረተበት ጊዜ ጀምሮ በህዝብ ጫንቃ ላይ የተጫነውን አምባገነን ሥርዓት በሠላማዊና በዴሞክራሲያዊ አካሄድ ህዝብን በማስተባበር ከምርጫ ሳጥን በሚገኝ ውጤት ለመጣል ከፍተኛ ጥረት በማድረግ ላይ እንደሚገኝ አስታውቋል። በመሆኑም ደህነቱ እየጠነከረና በህዝብ ዘንድ እየሰረፀ መምጣቱ ያስበረገጋቸውና <a title="ORG"><font class="ORG">በኢዴፓ</font></a> ድክመት ገንነው ለመውጣት የቋመጡ ኃይላት ፓርቲውን ለማዳከም ከተራ ስም ማጥፋት እስከ የተጭበረበረ መረጃ ማዘጋጀት የደረሰ ዘመቻ ከፍተው በመኳተን ላይ እንደሚገኙ ጠቁሟል።<br />
 በመጨረሻም ግለሰቦችን በመግደልም ሆነ በማስፈራራት ሠላማዊ ትግሉ እንደማይደናቀፍና <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓም</font></a> ይዞት ከተነሳው ዓላማ ፈቀቅ ሳይል ሁሉንም ነገር በጽናት ለመቀበል ገና ከመነሻው የወሰነ በመሆኑ በዚሁ ቁርጠኝነት ሠላማዊ ትግሉን አጠናክሮ እንደሚገፋበት ቃል ገብቷል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
