<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="PER"><font class="PER">ያሲንና</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ድሪባ ሐርቆ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግን</font></a> ተቀላቀሉ፤&# <a title="ORG"><font class="ORG">171;ኦነግ</font></a> ሁለት አማራጮች እንጂ ሁለት መስመር የለውም&# 187;<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኦሮሞ ነፃነት ግንባር (ኦነግ</font></a>) ከምስረታው ጀምሮ እስካሁን እንደትግል ስልት የሚጠቀምባቸውን ሁለት አማራጮች ድርጅቱ ውስጥ ሁለት ዓይነት መስመርና የአመለካከት ልዩነት እንደተፈጠረ አድርጐ መውሰዱ ትክክል አለመሆኑን <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሌንጮ ባቲ</font></a> አስታወቁ።<br />
 አንድ የፖለቲካ ድርጅት ለሁለት ተከፈለ የሚባለው ሃሳቦች ቀርበው ክርክር ተካሂዶባእውና በኋላም ድምፅ ተሰጥቶባቸው ሃሳቡ ሁለት ቦታ ሲከፍላቸውና ልዩነት መኖሩ ይፋ ሲሆን ብቻ እንደሆነ የውጭ ግንኙነት ኃላፊው አስታውሰው <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግ</font></a> ባሳለፈው የ30 ዓመት ትግል ውስጥ የመስመርና የአመለካከት ልዩነት አለ ተብሎ በአጀንዳነት ተይዞ ለክርክር የቀረበ ሃሳብ ባለመኖሩ የመስመር ልዩነት አለመከሰቱን ወዳጅም ጠላትም በውል ሊረዱት ይገባል ብለዋል።<br />
&# 171;በጦቢያ ጋዜጣ ላይ <a title="ORG"><font class="ORG">በኦነግ</font></a> ውስጥ የሁለት መስመር ትግል እንዳለ ተደርጐ የተዘገበው ዜና ከእውነታው የራቀና የምንጩም ማንነት ያልተጠቀሰ በመሆኑ መታረም አለበት&# 187; ያሉት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሌንጮ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">በኦነግ</font></a> ውስጥ ያሉት የኦሮሞ ልጆችም ዓላማ የህዝብ ዓላማ አራማጆች እንጂ የግል ጥቅም አሳዳጆች እንዳልሆኑ ሊታወቅ ይገባል ብለዋል። <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግ</font></a> የአቋም ለውጥ አድርጓል እየተባለ ስለሚወራው የተጠየቁት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሌንጮ</font></a> በሰጡት መልስ&# 171;አንዱ የሕዝብ መብት የሚያስከብር ሌላው እጅ የሚሰጥ&# 187; አድርጐ መገምገሙና ማቅረቡ በትግሉ የተሰዉትን የኦሮሞ ልጆችን ደም ለማሳደፍና አሁን ያሉትንም ተጋድሎ አንኳሶ ደም ለማሳደፍና የተሞከረ ድርጊት በመሆኑ ድርጅቱ ሁኔታውን በፅኑ እንደሚያወግዘው <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሌንጮ</font></a> አመልክተዋል።<br />
 እንዲህ ያለውን በታኝና ከፋፋይ ዘገባ ለየጋዜጣ ዝግጅት ክፍሎች በመላክ ከውስጥም ሆነ ከውጭ የሚያራግቡ ወገኖች አካሄዱ ትግሉን የሚጐዳ መሆኑን ተገንዝበውና ከግል ፍላጐት መቅድመ እንዳለበት ተረድተው ከዚህ ድርጊታቸው እንዲቆጠቡ የጠየቁት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሌንጮ</font></a> ድርጅቱ ችግር ቢኖርበት እንኳን ሁኔታውን በጉባዔ አቅርቦ በመመካከል ማስወሰን ሲቻል አሁን ወሳኝ በሆነ ወቅት ላይ ለጠላት አመቺ በሆነ መንገድ አሉባልታ መንዛት የኦሮሞን ህዝብ የሚጐዳ መሆኑን አስታውቀዋል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">የኦነግ</font></a> ትግል የጀብደኝነት ሳይሆን የህዝብ ትግል እንደመሆኑ የህዝቦችን መብት ለማስከበር በተናጠልና በጋራ ለመታገል ከሚንቀሳቀሱ የኢትዮጵያ ተቃዋሚ የፖለቲካ ድርጅቶች ጋር ተቀራርቦ እየሰራና ግንኙነትም እያደረገ መሆኑን የውጭ ግንኙነት ኃላፊው ጠቁመው ይህ ኢትዮጵያ ውስጥ ችግር ካለባቸው ቡድኖች ጋር በጋራ መሥራቱ እንደክህደትና እጅ መስጠት አለያም የአቋም ለውጥ ተደርጐ መቆጠር እንደሌለበት አመልክተዋል።<br />
 ይህ በእንዲህ እንዳለም <a title="ORG"><font class="ORG">የኦህዴድና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የኢህአዴግ</font></a> ሥራ አስፈፃሚ ኮሚቴ አባል የነበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዮናታን ዲብሳ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግን</font></a> ከተቀላቀሉ ወዲህ <a title="TTL"><font class="TTL">ወ/ ሮ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አልማዝ መኮ</font></a> የኢፌዴሪ የፌዴሬሽን ም/ ቤት አፈጉባዔን ተከትለው ከሰሞኑ ደግሞ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ድሪባ ሐርቆ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የኦህዴድ</font></a> ማዕከላዊ ኮሚቴ አባልና የኦሮሚያ የደህንነት የሚሊሺያ ኃላፊ እንዲሁም <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ያሲን ሁሴን</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የኦህዴድ</font></a> ማዕከላዊ ኮሚቴ አባልና የባሌ ዞን ዋና አስተዳዳሪ ድርጅታቸውን ከድተው <a title="ORG"><font class="ORG">ከኦነግ</font></a> ጋር የተቀላቀሉ መሆናቸውን <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሌንጮ ባቲ</font></a> ጨምረው ገልጠዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
