<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
በዴሞክራሲያዊ ተቋሞች ላይ መጠነ ሰፊ ዘመቻ ተከፍቷል<br />
 በዴሞክራሲያዊ ሥርዓት እንደተቃዋሚ ፓርቲዎችና ነፃ ፕሬስ ያሉ ዴሞክራሲያዊ ተቋማትን መኖር እጅግ አስፈላጊ ሆኖ ሳለ ሰሞኑን የተቀሰቀሰውን አገር አቀፍ የተማሪ መነሳሳት መነሻ በማድረግ በተቃዋሚ የፖለቲካ ድርጅቶች፣ በነፃው ፕሬስና <a title="ORG"><font class="ORG">በኢትዮጵያ የሰብዓዊ መብቶች ጉባዔ (ኢሰመጉ</font></a>) ላይ መጠነ ሰፊ የፕሮፓጋንዳና የተግባር ጥቃት ተከፍቷል። ይህም ክስተት&# 171;ወዴት እየሄድን ነው?&# 187; የሚል ጥያቄ አስነስቷል።<br />
 ከስድስት ኪሎ ዩኒቨርስቲ አልፎ ሀገር አቀፍ ይዘት ተላብሶ የሰነበተው የተማሪዎች ተቃውሞ ከቁጥጥር ውጭ ሊሆን የቻለው በአንዳንድ ተቃዋሚ ፓርቲዎችና የሰብዓዊ መብት አስከባሪ ነን ተብዬዎች ባደረጉት ቅስቀሳ ነው ሲል መንግሥት <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 10 ቀን 1993</font></a> የገለጠ ሲሆን <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሰመጉና</font></a> ፓርቲዎች በየበኩላቸው በሰጡት ጋዜጣዊ መግለጫዎች ውንጀላውን በመኮነን የተማሪዎቹ ጥያቄ በሰበብ አስባብ መታፈን አይገባውም ብለዋል።<br />
 በተጨማሪም በነፃው ፕሬስ ላይ የሚደረገው ወከባ እንደገና ተፋፍሞ በሀገር ውስጥና በውጭ አገር ጋዜጠኞችና በጋዜጣ አዟሪዎች ላይ ሰሞኑን አዲስ የጥቃት ዘመቻ መከፈቱን የጦቢያ ጋዜጣ ሪፖርተር ሰዎችን በማነጋገርና <a title="ORG"><font class="ORG">የኢነጋማን</font></a> መግለጫ መሰረት በማድረግ ይህንን ዘገባ አቅርቧል።<br />
&# 171;የቅድሚያ ምርመራና ማንኛውም ሌላ ተመሳሳይ ገደብ ተከልክሏ&# 187; በማለት መንግሥት <a title="TIME"><font class="TIME">በ1984 ዓ. ም</font></a> ያወጣውን የፕሬስ መግለጫ መሰረት በማድረግ ይህንን ዘገባ አቅርቧል።<br />
&# 171;የቅድሚያ ምርመራና ማንኛውም ሌላ ተመሳሳይ ገደብ ተከልክሏል&# 187; በማለት መንግሥት <a title="TIME"><font class="TIME">በ1984 ዓ. ም</font></a> ያወጣውን የፕሬስ አዋጅ ቁጥር 34 በመተላለፍ ፖሊሶችና ሌሎችም የታጠቁ ኃይሎች በነፃው ፕሬስ ላይ በማድረስ ላይ ያሉትን ጥቃትና ድርጊት አጥብቆ በመቃወም እነዚህ ክፍሎች ከዚህ ድርጊታቸው እንዲቆጠቡ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ነፃ ጋዜጠኞች ማኅበር (ኢነጋማ</font></a>) <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 14 ቀን 1993 ዓ. ም</font></a> መግለጫ አውጥቷል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኢነጋማ</font></a> ባወጣው በዚሁ መግለጫ የማህበሩ አባልና የመብረቅ ጋዜጣ ሥራ አስኪያጅ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሰይፉ መኮንን</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 14 ቀን 1993 ዓ. ም</font></a> ከቤት ወጥቶ ባለመመለሱና የደረሰበትም ያለመታወቁን ቤተሰቦቹ ማስታወቃቸውን ገልጧል።<br />
 ከዚህም ሌላ በአዲስ አበባ ዋና ዋና አደባባዮችና መንገዶች የነፃውን ፕሬስ ጋዜጦችና መጽሄቶች በማዞርና በመሸጥ የሚተዳደሩ ግለሰቦች <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 12 ቀን 1993 ዓ. ም</font></a> በታጠቁ ኃይሎች በጅምላ እየታፈሱ የታሰሩ ሲሆን ሁኔታው በእጅጉ ያሳሰበው <a title="ORG"><font class="ORG">ኢነጋማ</font></a> የዚህ ዓይነቱ አሰራር በነፃው ፕሬስ ህልውና ላይ የሚያስከትለውን ችግር ግንዛቤ ውስጥ በማስገባት መንግሥትን የጋዜጣና መጽሄት አዟሪዎች እንዲፈቱ ከመጠየቅ ባሻገር ዓለም አቀፉ ማህበረሰብም የበኩሉን እርምጃ እንዲወስድ አሳስቧል።<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲስ አበባ ከተማ</font></a> ውስጥ ከሚገኙት 1000 ጋዜጣ አዟሪዎች መካከል ወደ800 የሚጠጉት ታፍሰው ወደኮልፌ ከተወሰዱ በኋላ የሚበሉት እንኳን ሳይሰጣቸው ባዶ ድንጋይ ላይ ተኝተው እንዲያድሩ ተደርጐ <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 12 ለ13 አጥቢያ ከንጋቱ በ11 ሰዓት</font></a> ላይ&# 171;ጋዜጣና መጽሄት አዙሬ አልሸጥም&# 187; በማለት በነፍስ ወከፍ እየፈረሙ መለቀቃቸውን ገልጠዋል።<br />
 የዕለት እንጀራ እናገኛለን በማለት በዝናብና በፀሐይ እየተንከራተትን በመሥራት መተዳደራችን እንደትልቅ ቁምነገር ተቆጥሮ መጀመሪያ ተይዘን ጊዮርጊስ በሚገኘው እሳት አደጋ ግቢ ውስጥ አስገቡን። ከዚያም ወደአብነት አካባቢ ካለ አንድ ጅምር ቤት ውስጥ አፍነው ከአቆዩን በኋላ በመጨረሻ ኮልፌ ወስደውን ጦማችንን አደርን ሌሊቱን ራበኝ ያለውን አንድ ህፃን ልጅ አንድ ፖሊስ ከኛ ነጥሎ በመውሰድ እንዴት ተዳፍረህ እኛን ምግብ ትጠይቃለሁ በማለት ክፉኛ ደብድቦ እንደመለሰው ስሜ አይጠራ ያለ ታሳሪ ገልጧል።<br />
 የውጭ አገር ጋዜጠኞችም በተመለከተ <a title="PER"><font class="PER">ኒታ ባላ</font></a> የተባለች <a title="ORG"><font class="ORG">የቢቢሲ</font></a> ጋዜጠኛ በ4 ኪሎ አካባቢ በዩኒቨርስቲ ተማሪዎች፣ በፖሊሶችና በወቅቱ ከየት እንደመጡ ባልታወቁ ታጣቂዎች መካከል ይካሄድ የነበረውን ረብሻ ስትከታተል ቆይታ በተለይ ፖሊሶች አንዲትን ሴት ያለርህራሄ ሲደበድቡ ያንን በካሜራዋ ለመቅረፅ ስትሞክር የፖሊስ መኮንኖች ደርሰው&# 171;በዚህ መልክ የኢትዮጵያን ገፅታ ቀርፀሽ ለዓለም ህዝብ ማስተላለፍ አትችይም&# 187; በማለት ካሜራዋን ነጥቀው እንደወሰዱባት አስታውቃለች።<br />
 እንደገናም ካሜራዋን መነጠቅ እንደሌለባትና ሥራዋም ጋዜጠኝነት መሆኑን በማስረዳት ላይ እያለች እነዚህ የፖሊስ መኮንኖች መቅረፀ ድምፅዋን ነጥቀው ድንጋይ ላይ በመከስከስ ብትንትኑን እንደአወጡባት&# 171;የአዲስ አበባ ፖሊስ የጭካኔ በትር&# 187; በሚል ርዕስ በአወጣችው ጹሑፍ ገልጣለች።<br />
 በሌላም በኩል <a title="ORG"><font class="ORG">የአሜሪካን ድምፅ ሬዲዮ</font></a> ወኪል የሆነው <a title="PER"><font class="PER">ዘለዓለም ገመቹ</font></a> ሰሞኑን <a title="ORG"><font class="ORG">በአዲስ አበባ ዩኒቨርስቲ</font></a> ተማሪዎች ላይ ይፈፅም የነበረውን ድርጊት እየተከታተለ መዘገቡ ያስቆጣቸው የደህንነት ኃይሎች ዛቻና ማስፈራሪያ እንደአደረሱበት ገልጦ መቅረጸ ድምፁን ነጥቀው የወሰዱበት መሆኑንም አስታውቋል።<br />
 <a title="PER"><font class="PER">ዘለዓለም ገመቹ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የአሜሪካ ድምፅ ሬዲዮ</font></a> ተቀጣሪ ሰራተኛ መሆኑንና ቴፕሪከርደሩም የዚሁ ድርጅት ንብረት መሆኑን ቢገልፅም ለመመለስ ፈቃደኞች ሆነው አለመገኘታቸውን ለድርጅቱ አስታውቆ ድርጅቱ በሚመለከተው በአሜሪካ መንግሥት በኩል ስለጉዳዩ ከኢትዮጵያ ባለሥልጣናት ጋር ንግግር የተጀመረ መሆኑን የአሜሪካ ድምፅ <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 15 ቀን 1993 ምሽት</font></a> ላይ ማሰራጨቱም ታውቋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
