<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴፓ</font></a> ስብሰባ የተከለከለው ከሕግ አግባብ ውጪ ነው ተባለ- <a title="PER"><font class="PER">ልደቱን</font></a> ጨምሮ 40 ሰዎች ክስ ይመሰረትባቸዋል<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያውያን ዴሞክራሲያዊ ፓርቲ (ኢዴፓ</font></a>) <a title="TIME"><font class="TIME">ነሐሴ 19 ቀን 1993</font></a> በመብራት ኃይል አዳራሽ ሊያካሂድ የነበረው ህዝባዊ ስብሰባ የታገደው የዕለቱ የመወያያ ርዕሶች <a title="ORG"><font class="ORG">የኢህአዴግን</font></a> የአብዮታዊ ዴሞክራሲያዊ መስመር የሚገመግምና <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> ለአገራችን ወቅታዊ ችግሮች በመፍትሔነት ያቀረበው የብሔራዊ እርቀ ሰላም ጥያቄ በየፖስተሮች ላይ በግልጽ በመውጣታቸው መሆኑን <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ አያሌው</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴፓ</font></a> ዋና ፀሐፊ አስታወቁ።<br />
 ዋና ፀሐፊው ይህን የገለጡት ፓርቲው ሊያካሂድ አቅዶት የነበረው ህዝባዊ ስብሰባ የተከለከለበትን ምክንያት እንዲገልጹ ከጦቢያ ጋዜጣ ዝግጅት ክፍል በስልክ ለቀረበላቸው ጥያቄ በሰጡት መልስ ነው። በወቅቱ ፈቃድ የሚፈርም የበላይ ባለሥልጣን የለም ተብሎ ሲነገረን ወዲያውኑ <a title="ORG"><font class="ORG">የአዲስ አበባ ፖሊስ ኮሚሽንም</font></a> በኤፍ. ኤም አዲስ ራዲዮ በተደጋጋሚ ባወጣው ማሳሰቢያ ስብሰባው አለመፈቀዱንና መሰረዙን ማስታወቁን ዋና ፀሐፊው ገልፀዋል። የፓርቲ አመራር አባላት ሁኔታውን ለማስረዳት ይመለከታቸዋል የተባሉ መ/ ቤቶችንና የሥራ ኃላፊዎችን በግንባር ለማነጋገር ያደረጉት ሙከራ ባለመሳካቱ የጠቅላይ ሚኒስትር ቢሮ ሁኔታውን እንዲያውቀው ግልባጭ መደረጉንም <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ</font></a> አስረድተዋል።<br />
 የተደረገባቸውን ህገወጥ ጫናና ክልከላ አስመልክቶ ግን ከሰሞኑ ሰፊ መግለጫ እንደሚሰጡበት የጠቀሱት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ</font></a> ለክልከላው ምክንያት የሆነው <a title="ORG"><font class="ORG">የአዲስ አበባ ዩኒቨርስቲና</font></a> ሌሎች ከፍተኛ የትምህርት ተቋማት በዕለቱ ተማሪዎቻቸውን ያስመርቁ ስለነበር ከዚህ ጋር ተያይዞ ችግር ይፈጠራል ከሚል ስጋት ሊሆን እንደሚችልና ሌላው ፓርቲው በበተናቸው በራሪ ወረቀቶችና በለጠፋቸው ፖስተሮች የመወያያ ርዕሶቹ በግልጽ በመውጣታቸው ነው።<br />
 ከአጀንዳዎቹ ቀዳሚው <a title="ORG"><font class="ORG">የኢህአዴግን</font></a> የአብዮታዊ ዲሞክራሲ መስመር የሚመለከት በመሆኑ ስብሰባችንን ሳናጠናቅቅ እነርሱ ህዝብን ሰብስበው ነገሩን ሊያበላሹብን ይችላሉ ከሚል ስጋትም ሊመነጭ እንደሚችል መገመታቸውን ገልጠዋል።<br />
 ለክልከላው ከላይ ከተጠቀሱት ሁለት ምክንያቶች ውጭ ሊሆን እንደማይችል የተናገሩት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ አያሌው</font></a> የአዲስ አበባ ከተማ ርዕሰ መስተዳድር <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዓሊ አብዶን</font></a> በፀሐፊያቸው አማካይነት በስልክ ቢያገኙአቸውም እሳቸውን መሆናቸውን ሲያውቁ ጆሮአቸው ላይ እንደዘጉባቸው አስረድተዋል። ድርጊቱም እዚያ ቦታ ላይ ከተቀመጡ እሳቸውን ከሚያህል ከፍተኛ ባለሥልጣን የሚጠበቅ አይደለም ያሉት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዓሊ አብዶ</font></a> እንዲህ ዓይነት ሥነ ምግባር የጐደለው ድርጊት ሲፈጽሙ የመጀመሪያቸው ባለመሆኑ ብዙም አልተደነቅሁም ብለዋል።<br />
 ከዚህ በፊት እሳቸውን ጨምሮ በርካታ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴፓ</font></a> አባላት ታስረው በነበረበት ወቅት እነ <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኃይሉ አርአያን</font></a> የመሰሉ ትልልቅ ሰዎች ሊያነጋግሩዋቸው ሂደው በጣም አሳፋሪ ነገር ተናግረዋቸው እንደተመለሱም <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴፓው</font></a> ዋና ፀሐፊ አስታውሰዋል።<br />
 ይህ በእንዲህ እንዳለ ባለፈው <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ ወር</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲስ አበባ ከተማ</font></a> በተፈጠረው ሁከት ተሳታፊ ናቸው ተብለው <a title="LOC"><font class="LOC">በሸዋ ሮቢት ወህኒ ቤት</font></a> ታጉረው ከሚገኙት 3 ሺህ ያህል እስረኝኦች መካከል 40 ያህሉ በአዲሱ ዓመት መጀመሪያ ፍርድ ቤቶች ሥራ እንደጀመሩ ክስ የሚመሰረትባቸው መሆኑን በሸዋ ሮቢት አካባቢ የሚገኘው ሪፖርተራችን አስታወቀ።<br />
 ሪፖርተሩ ውስጥ አዋቂ ምንጮችን መሰረት አድርጐ ባጠናከረው ሪፖርት መሰረት <a title="LOC"><font class="LOC">በሸዋ ሮቢት</font></a> ከሚገኙት የአዲስ አበባ ታሳሪዎች 700 ያህል የዋስትና ጥያቄ አቅርበው 131 ከነፍስ ግድያና ከዘረፋ ጋር በተያያዘ የዋስትና መብት ሲነፈጋቸው ሌሎቹ በልዩ ልዩ ጊዜያት በዋስ ተለቀዋል። 2600 ያህሉ ደግሞ በአቅም እጦትም ይሁን በሌላ ምክንያት በዋስ የመለቀቅ ጥያቄ አላቀረቡም። ክስ ሳይመሰረትባቸውም ላለፉት 5 ወራት ታስረው ይገኛሉ።<br />
 ክስ የሚመሰረትባቸውን የ40 ተከሳሾችንና በተከታታይም የሚከሰሱትን ጉዳይ ለማየት በአሁኑ ጊዜ የፌዴራል የመጀመሪያ ፍ/ ቤት ተዘዋዋሪ ችሎት አንድ የዳኞች ቡድንና ሦስት ዓቃቤ ሕጐች <a title="LOC"><font class="LOC">ሸዋ ሮቢት</font></a> ይገኛሉ። ከዐቃቤእ ሕጐቹ መካከልም ከተራ ፖሊስነት ሲቪል ሰርቪስ ኮሌጅ ገብተው ከተመረቁ በኋላ <a title="LOC"><font class="LOC">የሰሜን ሸዋ ሾን</font></a> ፍትህ መምሪያ ኃላፊ የነበሩትና በችሎታ መነሳና በሥነ ምግባር ጉድለት ከሥልጣናቸው የተነሱት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዳዊት አርጋው</font></a> ይገኙበታል። ግለሰቡ ከሥልጣናቸው እንደተነሱ <a title="LOC"><font class="LOC">ወደምሥራቅ ጎጃም</font></a> ተዛውረው የነበረው ቢሆንም ከክልሉ መልቀቂያ ሳይሰጣቸው <a title="ORG"><font class="ORG">በፍትህ ሚኒስቴር</font></a> በዐቃቤ ሕግነት ተቀጥረው ለዚህ በአመዛኙ ፖለቲካዊ ሚዛኑ ይደፋል ለሚባል ክስ በዐቃቤ ሕግነት መመደባቸው የክሱን አካሄድና ፍትሐዊነት አጠራጣሪ አድርጐታል። በክሱ መታየት ሂደት ምስክሮች የሚመላለሱት ከአዲስ አበባ ነውም ተብሏል።<br />
 ከሚከሰሱት መካከል <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያውያን ዴሞክራሲያዊ ፓርቲ (ኢዴፓ</font></a>) ዋና ፀሐፊ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ አያሌው</font></a> የሚገኙበት ሲሆን ምናልባትም ክሱን ከነፍስ መጥፋትና ከከባድ ዘረፋ ጋር በማያያዝ ዐቃቤ ሕጉ የዋስት መብት ጥያቄውን እንዲቃወም ተደርጐ የዋስትና መብት መንፈግም ሊኖር እንደሚችል የአካባቢው ጉዳዮች ተከታታዮች ይገምታሉ። ይህ ከሆነ ተከሳሾቹ ሕገ መንግሥታዊ መብታቸው ተጥሶ የቤተሰብ አባሎቻቸውን የሃይማኖት አባቶቻቸውንና ጠበቆቻቸውን በቅርብ በማያገኙበት አካባቢ ለብዙ ጊዜ የሚታሰሩ ይሆናሉ።<br />
 በኢትዮጵያ ወንጀለኛ መቅጫ ሕግ መሰረት አንድ ክስ መታየት ያለበት ወንጀሉ ተሰራ በተባለበት አካባቢ በሚገኘው ፍርድ ቤት ሆኖ እያለና በፍርድ ቤቶች አሰራር በተዘዋዋሪ ችሎት ሊመደብ የሚችለው የወንጀሉን ክስ የማየት ሥልጣን ያለው ፍርድ ቤት ርቆ የሚገኝ ሆኖ ወንጀል ሰርተዋል ተብለው የታሰሩ ግለሰቦች ወንጀሉ ከተሰራበትና ከጠያቂዎቻቸው ሳይርቁ ጉዳያቸው እንዲታይ ለማድረግ ሲሆን <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> ተፈፀመ ለተባለ ወንጀል <a title="LOC"><font class="LOC">ሸዋ ሮቢት (ሰሜን ሸዋ ዞን</font></a>) የፌዴራሉ ለፍ/ ቤት ተዘዋዋሪ ችሎት ማቋቋም የክሱን መታዬት ዓላማ አጠያያቂ አድርጐታል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
