<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="LOC"><font class="LOC">የባድመ</font></a> ጉዳይ የጠቅላይ ሚኒስትሩ ተቃውሞ የጊዜ መግዣ መሆኑ ተገለጸ<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> የኢትዮ_ኤርትራን የድንበር ኮሚሽን ውሳኔ በከፊል ላለመቀበል እያሰሙት ያለው ተቃውሞ፣ የፖለቲካ ተጠቃሚ ለመሆንና ለሕዝብ እንዲህ እያልን ነው ለማለት መሆኑ ተገለጠ።<br />
 በምሥራቅና በምዕራብ ያለውን ድንበር በውሳኔው መሰረት ለመካለል እየተስማሙ <a title="LOC"><font class="LOC">ባድመ አካባቢ</font></a> ሲደርሱ የሚያነሱት የይለወጥልኝ ጥያቄ ፈፅሞ ግራ እንደሚሆንባቸው፣ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a> የተያያዙት የማስመሰል ሥራ እዚህ <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> ላይ ተቀምጦ የኤርትራን ጉዳይ ማስፈጸም እንጂ የሚሉት እውነት አለመሆኑን እኚሁ ሰው ገልጸዋል።<br />
 የፖለቲካ ምሁሩ፣ የአሁኑ <a title="TTL"><font class="TTL">የጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a> መሯሯጥ የኢትዮጵያ ሕዝብ በአንድ ጊዜ ወጥቶ ተቃውሞውን እንዳያሰማ ለማረጋጋትና ለማዘናጋት መሆኑን ጠቁመው የችግሩ መፍቻ ለሕዝብና ለሀገር የሚቆረቆር መንግሥት ማቋቋም ብቻ መሆኑን አስገንዝበዋል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ካሣሁን ብርሃኑ</font></a>፣ <a title="ORG"><font class="ORG">በአዲስ አበባ ዩኒቨርስቲ</font></a> የፖለቲካ ሣይንስ መምህር፣ የኢትዮጵያ ጦር ንጹህ ድሉን በአግባቡ ሳይቋጭ ከኤርትራ መሬት እንዲወጣ መደረጉ፣ ከጦር ጉዳት ካሣ ጀምሮ በርካታ ግዴታዎች ውስጥ ኤርትራን ማስገባት ሲቻል ይህን አለማድረጉ፣ <a title="TIME"><font class="TIME">በ1928</font></a> የጣሊያን ወረራ የፈረሱ ውሎችን ለመደራደሪያነት መቀበሉ፣ ኢትዮጵያ በጦርነቱ በግልጽ አሸናፊ ሆና እያለች መሸናነፍ እንዳቃታቸው ሁለት ኃይሎች በእኩል መንፈስ ወደ <a title="LOC"><font class="LOC">አልጀርስ</font></a> መሄዱ፣ <a title="LOC"><font class="LOC">በአልጀርስ</font></a> አስገዳጅ ውል መግባቱ መንግሥት በተደጋጋሚ የሠራቸው ስህተቶች መሆናቸውን ዘርዝረዋል። አያይዘውም፤" በመንግስት በኩል አገራችን ያቀረበቻቸው ማስረጃዎች ታይተው ለእኛ ይወሰንልናል የሚል የየዋህ ጥበቃ የነበረ ይመስለኛል" ብለዋል።<br />
 ኮሚሽኑ በቀጥታም ሆነ በተዘዋዋሪ መንገድ ስህተት መሠራቱን ያመነ እንደመሆኑ፣ ኢትዮጵያ ያቀረበቻቸው ጠቃሚ መረጃዎች ዋጋ ተነፍገው በተላለፈ ውሳኔ ኢትዮጵያ የምትገደድበት ምክንያት እንደሌለ የጠቆሙት <a title="TTL"><font class="TTL">ዶክተር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ካሣሁን</font></a>፣ መንግሥት አሁን በያዘው ዲፕሎማሲያዊ ዘመቻ መግፋትና የሚመጡ ተጽዕኖዎችን መቋቋም እንደሚኖርበት አስረድተዋል።" እምቢ ብሎ ማሸነፍ አንድ ነገር ነው" ያሉት <a title="TTL"><font class="TTL">ፊታውራሪ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አመዴ ለማ</font></a> መንግሥት ይግባኝ የማይባልበት ቅሬታ የማይሰማበት ውል መግባቱ በሀገር ላይ ጉዳት ማስከተሉን አሳውቀዋል። ሁለቱ አገሮች ወደ ውይይት የሚገቡ ከሆነ መንግሥት <a title="LOC"><font class="LOC">የአሰብን</font></a> ጉዳይ ሊያነሳ እንደሚገባ አሳስበው ወደ ጦርነት መግባት ሕዝብን" ና ተዋጋ" ማለት የጭካኔ ውሳኔ እንደሚሆን ጠቁመዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
