<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
ስድስት ተቃዋሚ የፖለቲካ ድርጅቶች የጋራ ተቃውሞ ደብዳቤ <a title="PER"><font class="PER">ለኮፊ አናን</font></a> አቀረቡ<br />
 እስካሁን ባለው መረጃ የኢትዮ- ኤርትራ ድንበር አከላይ ኮሚሽን ውሣኔውን ልክ የዛሬ ወር <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 5 ቀን</font></a> ይፋ ያደርጋል ተብሎ የሚጠበቅ ሲሆን ኢትዮጵያውያንም በየአሉበት ድምፃቸውን በማሰማት ላይ ናቸው።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የመላው ኢትዮጵያ ሶሻሊስት ንቅናቄ (መኢሶን</font></a>)፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ዴሞክራሲያዊ ኅብረት ተሃድሶ (ኢዲዩ ተሃድሶ</font></a>)፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ሕዝብ ፌዴራላዊ ዴሞክራሲያዊ ኅብረት ፓርቲ (ህብረ ሕዝብ</font></a>) <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ሕዝብ አብዮታዊ ፓርቲ (ኢሕአፓ</font></a>)፣ <a title="ORG"><font class="ORG">የትግራውያን ኅብረት ለብሔራዊ ዴሞክራሲ (ታንድ</font></a>) <a title="ORG"><font class="ORG">የደቡብ ኢትዮጵያ ሕዝቦች ዴሞክራሲያዊ ፓርቲ (ደኢሕዴኅ</font></a>) በአንድነት <a title="ORG"><font class="ORG">ለተባበሩት መንግሥታት ድርጅት</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">ዋና ፀሐፊ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኮፊ አናን</font></a> ባቀረቡት ደብዳቤ" የኢትዮ\ ጵያን ሉዓላዊ መብት የሚለወጥ የድንበር መካለልና ለውጥ በኢትዮጵያ ሕዝብና በተለያዩ የፖለቲካ ድርጅቶች ዘንድ ተቀባይነት የለውም" ብለዋል።" ለዘላቂ ሰላም የኢትዮጵያ ሕዝብ መሠረታዊ ጥቅሞች እንዲከበሩ" ጠይቀዋል።" <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያውያን ማህደረ አንድነት</font></a>" የተባለ ሲቪክ ማህበር <a title="LOC"><font class="LOC">ከአትላንታ</font></a> ባወጣው መግለጫ የኢትዮጵያ ተፈጥሮአዊ የባህር በር ባለቤትነት፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የአፋር</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የኩናማ</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">የዩሮብ</font></a> ኢትዮጵያዊነት መብት በሴራ ሊነጠቅ እንደማይገባው አስታውቆ አምስቱ የአገር ውስጥ ተቃዋሚ የፖለቲካ ድርጅቶች <a title="ORG"><font class="ORG">ለተባበሩት መንግሥታት ድርጅት</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">ዋና ፀሐፊ</font></a> ያቀረቡትን አቤቱታ እንደሚደግፍ ይፋ አድርጓል። በውጭ ያሉ ኢትዮጵያውያንን ለማስተባበርም አንድ ቡድን አቋቁሟል።<br />
 የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ቤተክርስቲያን ስደተኛ ሲኖዶስ <a title="TTL"><font class="TTL">ዋና ፀሐፊ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አቡነ መልከ ፄዲቅ</font></a> ለድንበር አካላይ ኮሚሽኑ ፕሬዝዳንት፣ በግልባጩም <a title="ORG"><font class="ORG">ለተባበሩት መንግሥታት ድርጅት</font></a> ዋና ፀሐፊ በጻፉት ደብዳቤ" የኢትዮጵያን ተከታታይ ትውልዶች ከጦርነት ለማውጣት አሰብ ወደብንና የአካባቢውን ሕዝብ መብት በተመለከተ ሚዛናዊ ውሣኔ እንዲሰጥ በሃይማኖት አባትነቴ እጠይቅለሁ" ብለዋል።<br />
 በዚሁ በድንበር መካለል ጉዳይ <a title="TIME"><font class="TIME">መጋቢት 15 ቀን 1994 እሁድ ቀን</font></a> በውጭ የሚኖሩ ኢትዮጵያውያን በሚኖሩባቸው ከተሞች በተለይም <a title="LOC"><font class="LOC">በኒውዩርክ</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">በለንደን</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">በአምስ ተርዳም</font></a> በሰልፍ ወጥተው የተቃውሞ ድምፃቸውን እንደሚያሰሙ ለማወቅ ተችሏል።<br />
 ውሳኔው <a title="TIME"><font class="TIME">ሰኞ ሚያዝያ 5 ቀን 1994</font></a> በዘሄግ ሰዓት አቆጣጠር <a title="TIME"><font class="TIME">4: 30</font></a> ላይ ይፋ ይሆናል ተብሎ ይጠበቃል። የኤርትራ መንግሥት ባለሥልጣኖች ድንበሩ በአስቸኳይ እንዲካለልና በኢትዮጵያና በኤርትራ መካከል የነበረው ግንኙነት ወደነበረበት እንዲመለስ ግፊት በማድረግ ላይ ናቸው።<br />
 በግንኙነቱ መለሳለስ ቅድሚያ የሚሰጠው ወታደራዊ ትብብር ቅድሚያ የሚሰጠው <a title="TTL"><font class="TTL">በአቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a> ላይ የሚነሳ ተቃውሞን ለማክሸፍ ነው። አላማው ምንም ይሁን ምን በኢትዮጵያና በኤርትራ ባለሥልጣኖች መካከል ግንኙነቱ ቀጥሏል። ሰሞኑን አምስት የኤርትራ ከፍተኛ የደህነነትና ወታደራዊ ባለሥልጣኖች አዲስ አበባ ሰንብተዋል። <a title="TTL"><font class="TTL">ጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስንና</font></a> <a title="PER"><font class="PER">የማነ ኪዳኔን</font></a> (ጃማያካን) አነጋግረዋል። አምስቱ የሻዕቢያ ባለሥልጣኖች <a title="PER"><font class="PER">ሐጂ ጣሂር</font></a>፣ <a title="PER"><font class="PER">ዮሱፍ አህመድ አብዱላሂ</font></a>፣ <a title="PER"><font class="PER">አሊ አብዱ ጉሌድ</font></a>፣ <a title="PER"><font class="PER">ማህዲ ፋርጋዝ</font></a> የተባሉ መሆናቸውን ለማወቅ ተችሏል።<br />
 የኤርትራ የውጭ ጉዳይ ሚኒስትር <a title="PER"><font class="PER">አሊ ሰይድ አብደላ</font></a>፣ የኤርትራ የውጭ ጉዳይ ሚኒስቴር የአፍሪካ ጉዳይ ኃላፊ የሆኑትን <a title="TTL"><font class="TTL">አምባሳደር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ተወልደ ብርሃን ወልደኪዳንን</font></a>፣ የዲፕሎማሲ አማካሪውን <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አማረ ተክሌን</font></a>፣ የአህጉራዊ ድርጅቶችና የይለፍ ጉዳይ ኃላፊውን <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዮሐንስ ደባስን</font></a> አስከትለው በአፍሪካ አንድነት ድርጅት የሚኒስትሮች ስብሰባ ላይ ለመገኘትም <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> ይገኛሉ።<br />
 እዚህ አገር ቤት <a title="ORG"><font class="ORG">በኢህአዴግ</font></a> አባል ድርጅቶች አመራር ላይ ያሉ ግለሰቦች ካልሆኑ በቀር አመራር አካሎች (የኢሕአዴግ ማዕከላዊ ምክር ቤትና የእያንዳንዱ ድርጅት ማዕከላዊ ኮሚቴዎች) በኢትዮ- ኤርትራ ጉዳይ ላይ በዝርዝር እንዳልመከሩበት እየተሰማ ነው። ለምሣሌ <a title="ORG"><font class="ORG">በሕወሓት</font></a> ውስጥ <a title="TTL"><font class="TTL">በአቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a> ዙሪያ ከተሰለፉ ጥቂት ሰዎች በቀር በድንበር መካለሉ ጉዳይ <a title="ORG"><font class="ORG">የሕወሓት</font></a> ማዕከላዊ ኮሚቴ እንደአካል እንዳልመከረበት ይነገራል። ይኸው ስሜት በሠራዊቱም ውስጥ እየተብላላ መሆኑን ለማወቅ ተችሏል።<br />
 በተለይ እንደሚባለው የድንበር መካለሉ <a title="LOC"><font class="LOC">ባድመን</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">ሽላሎና ሽሽቢት</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">ኢሮብን</font></a>፣ <a title="LOC"><font class="LOC">አሊቴናን</font></a> የሚያሳጣ ከሆነ <a title="TTL"><font class="TTL">በጠቅላላ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> መንግሥት ላይ ችግር ሊያስከትል እንደሚችል የሚገምቱ ጥቂቶች አይደሉም። የትግራይ ክልል መንግሥት አመራር አባላትም ጠንከርና መረር ያሉ ቃላትን ሲሰነዝሩ ተደምጠዋል።<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">የትግራይ</font></a> ተወላጅ የሠራዊቱ አባላት፣ ከፍተኛ ካድሬዎች" <a title="PER"><font class="PER">የመለስና</font></a> <a title="PER"><font class="PER">የስብሃት ነጋ</font></a> ጥምረት የአገሪቱን መሠረታዊ ጥቅሞች ማሳጣቱና መሠረታዊ ችግሮችን እየዘነጋ መሆኑ አሳስቧቸዋል። ሰብዓዊ መብቶች ይጣሳሉ። ኢኮኖሚው ወድቋል። በብዙ የአገሪቱ ከተሞች ሕግና ሥርዓትን ማስከበር አስቸጋሪ ሆኗል። ምናልባትም የሄግ ውሣኔ ይፋ መሆን አገሪቱን ወደ አንድ አዲስ ደረጃ ሊያሸጋግር ይችላል።" እያሉ ናቸው፤ እንደ ወጋህታ ዘገባ።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
