<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
የአዲስ አበባ ዩኒቨርስቲ ምክትል ዲን ታስረው ተፈቱ<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የአዲስ አበባ ዩኒቨርስቲ</font></a> ምክትል ዲን የሆኑት <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሳሙኤል አሰፋ</font></a> ጠብ በማንሳት ወንጀል ተከሰው በፖሊስ ቁጥጥር ስር ውለው ለሰዓታት እንደታሰሩ ተጠቆመ።<br />
 ምክትል ዲኑ የታሰሩት ባሰለፍነው <a title="TIME"><font class="TIME">ሰኞ መጋቢት 21 ቀን 1996 ዓ. ም</font></a> ወደ በላይ ዘለቀ አንደኛና መለስተኛ ሁለተኛ ደረጃ ትምህርት ቤት ድረስ በመሔድ ከት/ ቤቱ አመራሮችና መምህራን ጋር አታካሮ በመግጠም ባስነሱት ጠብ ምክንያት እንደሆነ በስፍራው የነበሩ ምንጮች ጠቁመዋል።<br />
 እንደነዚሁ ምንጮች የጠቡ መንስኤ ትምህርት ቤቱን በወላጆችና በአካባቢ ሰዎች ድጋፍ ለማሰራት ታቅዶ መስፋፊያ ሕንፃ ግንባታ የተወሰደውን ቦታ የዘመዴ ነው በሚል እንደሆነ ተጠቅሶ በእለቱ የመማር ማስተማር ስርዓቱ እየተከናወነ በሚገኝበት <a title="TTL"><font class="TTL">ከጠዋቱ ሦስት ሰዓት</font></a> በመኪናቸው ትምህርት ቤቱ ድረስ በመሔድ የዘመዴን ቦታ እንድትወስዱ ማን ፈቀደላችሁ በማለት አታካሮ መግጠማቸውን ተናግረዋል።<br />
 ምንጮቹ የአይን እማኞችን ዋቢ አድርገው እንደገለፁት <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሳሙኤል</font></a> ኃይለቃል ሲናገሩና አንዳንድ የት/ ቤቱን ሰራተኞች ሲደበድቡ ማስተዋላቸውን እኔን አታውቁኝም የዩኒቨርስቲ ዲን ነኝ ማንነቴን አሳያችኋለሁ ሲሉ መደመጣቸውን አስረድተዋል።<br />
 በተነሳው ረብሻም ትምህርት ለሰዓታት የተቋረጠ ሲሆን ዶክተሩም በፖሊስ ቁጥጥር ስር ከዋሉ ከሰአታት በኋላ የአዲስ አበባ ዩኒቨርስቲ ዲን የሆኑት <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">እንድሪያስ እሸቴ</font></a> ዋስ ሆነው እንዳስፈቷቸው ታውቋል።<br />
 ከት/ ቤቱ አጠገብ የሚገኘውና ለትምህርት ቤቱ ማስፋፊያ መንግስት የፈቀደው ቦታ <a title="TIME"><font class="TIME">ለሃያ አምስት ዓመታት</font></a> ያህል ባለቤት አጥቶ የነበረ እንደሆነና ለትምህርት ቤቱ ከመሰጠቱ በፊት ስለቦታው የይገባኛል ጥያቄ የሚያነሳ እንዳለ በጋዜጣ ተጠይቆ መታጣቱም ተመልክቷል።<br />
 በየቦታው ላይ የይገባኛል ጥያቄ የሚነሳ ቢሆን እንኳ በሕጋዊ መንገድ መጠየቅ እየተቻለ ግለሰቡ ስልጣንን መከታ በማድረግ ለዚያውም ለትምህርት ቤት ማስፋፊያ የተያዘው ቦታ የዘመዴ ነው በሚል አምባ ጓሮ መፍጠራቸው ከአንድ የታላቅ ዩኒቨርስቲ ከፍተኛ አመራር የሚጠበቅ እንዳልሆነ አንዳንድ አስተያየት ሰጪዎች ተናግረዋል። የበላይ ዘለቀ አንደኛና መለስተኛ ሁለተኛ ደረጃ ትምህርት ቤት አንድ ሺ ስድስት መቶ ያህል ተማሪዎች ሲኖሩት ከተመሰረተም <a title="TIME"><font class="TIME">ከ64 ዓመት</font></a> በላይ ሆኖታል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
