<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
ሀውዜኖች <a title="ORG"><font class="ORG">ከሕወሐት</font></a> አመራር ጋር ያፈራርደናል እያሉ ናቸው<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">ሰኔ 15 ቀን 1980 ዓ. ም</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">በደርግ</font></a> የጦር ጀቶችና ሔሊኮፕተሮች አስከፊና ዘግናኝ ጭፍጨፋ የተፈፀመበት <a title="LOC"><font class="LOC">የሀውዜን ከተማ</font></a> ሕዝብ ጭፍጨፋው ለምን? እንዴት? የሚሉ ጥያቄዎች ገና ያልተመለሱ በመሆናቸው በጊዜ ሂደት ይፋ የሚወጣ በመሆኑ ጊዜው ሲደርስ <a title="ORG"><font class="ORG">ከሕወሐት</font></a> ጋር እንፈራረዳለን እያለ ነው። በትግራይ የሚገኘው ሪፖርተራችን የሚከተለውን ሪፖርት ልኳል።<br />
 በዚች ከተማ የደረሰው ያ- ሁሉ አስቃቂ ግፍ በምን ሁኔታ እንደተፈፀመ የዚያ ሁሉ አሰቃቂ ግፍ የሕፃናት የአዛውንት ንፁሕ ደም በማን አቀነባባሪነት እንደፈሰሰ እውነት አንድ ቀን ከምንጩ ይወጣል የሚሉ ሀሳቦች በከተማው ይሰማል።<br />
 በእለቱ የተፈፀመውን አሳዛኝ ድርጊት ከጅምሩ እስከ ፍፃሜው እንደ ሆሊውድ ፊልም በዘመናዊ ካሜራ ቀርጾ ለሕዝብ የመቅረቡ ምስጢር ገና አልወጣም ባዮች ናቸው ሀውዜኖች።<br />
" <a title="ORG"><font class="ORG">ሕወሐት</font></a>" ትግሉን <a title="LOC"><font class="LOC">በምእራብ ትግራይ</font></a> ጀምሮ እስከ <a title="TIME"><font class="TIME">1979 ዓ. ም</font></a> እንቅስቃሴው በዚሁ አካባቢ ተወስኖ የቀረ ነበር። በዚህ የትግል ዓመታት <a title="LOC"><font class="LOC">በእንደርታ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በራያ አዘቦ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በሽፌ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">ዓድዋና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አክሱም</font></a> የገጠሩ ክፍል ሥር የሰደደ አቅም አልነበረውም ይላሉ ነዋሪዎች። ምክንያቱም በእነዝህ አካባቢዎች ተቀባይነት አልነበረውም። ይልቁን የእነዚህ አካባቢ ተወላጆችና ከፍተኛ ቁጥር የነበራቸው ሕዝባዊ ሠራዊት ከደርግ መደበኛ ጦር ይበልጥ ሕወሐትን ክፉኛ መግቢያና መውጫ ያሳጠቡት ጊዜ እንደነበር ነዋሪዎች ያስታውሳሉ።<br />
 ከዚህ አኳያ በተለይ የእነዚህ አካባቢዎች ሕዝብ" አፍቃሪ <a title="ORG"><font class="ORG">ደርግ</font></a>? እየተባለ በወያኔዎች ሲፈረጅ እንደቆየ ነው የሚገልፁት። ከዚህ በኋላ ግን <a title="LOC"><font class="LOC">በሐውዜን</font></a> የደረሰው እልቂት ለወያኔዎች ሲፈረጅ እንደቆየ ነው የሚገልፁት። ከዚህ በኋላ ግን <a title="LOC"><font class="LOC">በሐውዜን</font></a> የደረሰው እልቂት ለወያኔ ከፍተኛ የሕዝብ ድጋፍ እንዳስገኘለት ሕዝቡ ከጐኑ እንዲሰለፍ አዲስ ምዕራፍ እንደከፈተለት <a title="LOC"><font class="LOC">ሀውዜኖች</font></a> እየተረኩ ሲሆን ዛሬ ድርጊቱን ወደ ኋላ ተመልሰው ሲያብሰለሰሉት የዛችን ቀን ደም እንደጐርፍ መፍሰስ ቅንብር ምስጢር ጊዜ ያውጣዋል እያሉ ናቸው።<br />
 በሌላ በኩል አንድ ነባር ታጋይና በቅርቡ ከሠራዊቱ ተቀንሶ በዚች ከተማ ኑሮውን እየገፋ የሚገኝ ታጋይ" በትጥቅ ትግሉ ወቅት በተለይ <a title="LOC"><font class="LOC">የዓጋመ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የእንደርታና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የራያ</font></a> ሕዝብ በወቅቱ ጠንካራ ፀረ" <a title="ORG"><font class="ORG">ሕወሐት</font></a>" አቋም ነበረው። ይኸም ሁኔታ በተደጋጋሚ በማእከላዊ ኮሚቴ ግንባር ቀደም ግምገማ እንደተደረገበትና ሁልጊዜ <a title="ORG"><font class="ORG">ለሕወሐት</font></a> ትልቅ እንቅፋት ሆኖአል እየተባለ በተዋረድ በካድሬዎች ወደታች ይወርድ ነበር። በትግሉ የተሰለፍን የአካባቢው ታጋዮችም በዚህ ግምገማ በጥርጣሬ እየታየን አልፈናል" ሲሉ ገልጾታል።<br />
 አያይዞም" <a title="LOC"><font class="LOC">በሐውዜን</font></a> ከደረሰው <a title="ORG"><font class="ORG">የደረግ</font></a> ጭፍጨፋ በኋውላ ግን ሕዝቡ <a title="ORG"><font class="ORG">ከሕወሐት</font></a> ጐን ተሰለፈ ይልና" ደርግ በአጋር አቀፍ ደረጃ ከተደመሰሰ በኋላ አዲስ አበባ እንደገባን ለሕወሐት በግንባር ቀደም የተሰለፈና የደገፈ እንዲሁም የተቃወሙ በሚል ርእሰ ስብሰባ በማካሄድ <a title="LOC"><font class="LOC">ለምህራብ ትግራይ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አክሱም</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አድዋና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">ሽሬ</font></a> ታጋዮች ከፍተኛ ቦታ በመስጠት ሌላው አካባቢ በ2ኛ ደረጃ ተፈረጀ ከፍተኛ የእርስ በእርስ ሽኩቻ እንደነበር በመግለጽ <a title="LOC"><font class="LOC">በሀውዜን</font></a> የደረሰው የሕዝብ እልቂት <a title="ORG"><font class="ORG">ደርግ</font></a> ከትግራይ ለመውጣት <a title="ORG"><font class="ORG">ሕውሐት</font></a> ትግሉን ይበልጥ ለማሰፋፋት ሁኔታዎች ያመቻቸው ነበር ሲል ሁኔታውን ገልጧል።<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">ሐውዜን</font></a> በትግሉ ወቅት እንደከፈለችው መስዋእትነት አሁን ያለችበት ሁኔታ ሲታይ ነዋሪዎቹ ቅሬታ አላቸው። በከተማው ውስጥ ከ250 በላይ ነበር ታጋዮች አሉ። በመስተዳደሩ ያለባቸውን ጫና ያማርራሉ። ከብዙ ውጣ ውረድ በኋላ የመኖሪያ ቤት ቦታ በነፃ ቢያገኙም ቤቱን ለመሥራት ምንም እገዛ ባለማግኘታቸው ታጋዮቹ በሕብረት ራሳቸው አናጢ ሆነው ቤታቸውን መስራታቸው ይናገራል።" እኛ በችግር እያለን ይላል ታጋዩ <a title="TIME"><font class="TIME">በ1994 ዓ. ም</font></a> ከ1000 በላይ ኩንታል ዱቄት ሙሉ ቀን በማርቼድስ መኪና ተመላልሶ በከተማው አቅራቢያ መሬት እየተቆፈረ ተቀብሯል። ድርጊቱ ለምን እንደተፈፀመ የወረዳውን መስተዳድር ብንጠይቅ ንብረቱ <a title="ORG"><font class="ORG">የማሕበረ ረዴት ትግራይ</font></a> ስለሆነ ለሕዝብ እንዲሰጥ ብንጠይቅ ተወካዮቹ መመሪያ ከበላይ አካል አልተሰጠም። እኛ አያገባንም የሚል መልስ ሰጡን። ይኸ ሁኔታ <a title="LOC"><font class="LOC">የሐውዜንን ከተማ</font></a> ነዋሪ በእጅጉ ያበሳጨ ነበር" ብሏል። በሌላ በኩል <a title="LOC"><font class="LOC">በሀውዜን ከተማ</font></a> ያለው የመሠረተ ልማት እንቅስቃሴ በተመለከተ ነዋሪው ሲገለፅ በከተማው የተዘረጋው የውሃ ቧንቧ መስመር መሬት ውስጥ ባለመቀበሩ ሁል ጊዜ በመኪና እየተረገጠ ከጥቅም ውጭ በመሆኑ የከተማው ሕዝብ ለተደጋጋሚ የውሃ እጥረት ይጋለጣል። ነዋሪው ለውሀ ልማት ባለሙያዎች ቢያመለክትም" እኛ ምን እናድርግ። የወረዳው መስተዳደር በተመደበው በጀት አስቆፍሮ በአግባቡ ማሰራት ሲችል በእናቶችና በአዛውንት በልማት ስም ጉድጓድ በማስቆፈሩና በተገቢው የባለሙያ ክትትል ስለማይደረግበትድ ቆፍረን መሥራት የእኛ ፋንታ አይደለም" ሲሉ መናገራቸውን ነዋሪዎቹ ይገልፃሉ።<br />
 በከተማው ውስጥ የተሰራ ዘመናዊ ክሊኒክ በኤሌክትሪክ እጥረት ምክንያት አግባብ ያለው የሕክምና አጋልግሎት ሕዝቡ እንደማያገኝ በመግለፅ እስካሁን ድረስ የሕዝቡ ችግር መፍትሄ እንዳላገኘና በቅርቡ ግን የከተማው ማዘጋጃ ቤት ሹም የአካባቢው ተወላጅ መርጠው በሕዝቡ ተነሳሽነት አቤቱታቸውን አጠናክረው መቀጠላቸው ይገልጻ።<br />
 ዛሬ ከ" <a title="LOC"><font class="LOC">ነበለት</font></a>" <a title="LOC"><font class="LOC">አድዋ</font></a> የመኪና መንገድ ተጠርጓል። <a title="LOC"><font class="LOC">ከሀውዜን</font></a>" <a title="LOC"><font class="LOC">ነበለት</font></a> የመኪያ መንገድ ባለመኖሩ ነዋሪው በሰላማዊ ሰልፍ ቢጠይቅም" ይሰራል" ከማለት ውጭ የታየ ለውጥ የለም። ከዚህ የተነሣ በተለይ እናቶች በወሊድ ምክንያት እንደሚሰቃዩ ህሙማን በወቅቱ ለሕክምና ሳይደርሱ ሕይወታቸው እንደሚያልፍ በመግለጽ ትናንት <a title="ORG"><font class="ORG">በደረግ</font></a> አውሮፕላን የተደበደበችው <a title="LOC"><font class="LOC">ሀውዜን</font></a> የትግል መራያ ሆነች እንጂ እኛ ያገኘነው ለውጥ የለም ባይናቸው። በክተማው ውስጥ ያለው የሥራ አጥ ቁጥር መብዛቱ ነው። በዚህ ምክንያት ወጣቱ ጠላ ጠጭ ሆኖአል። ከፖሊስ ጋር በየጊዜው ይጋጫል። በተለይ ከገጠር ወደ ከተማ ለእርዳታ የሚሰበሰበው ሕዝብ ለከፍተኛ ችግር ተጋልጧል። ሕዝቡ ወደ <a title="LOC"><font class="LOC">ስንቃጣ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አዲግራት</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">መቀሌ</font></a> በእግሩ እየገባ ይገኛል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">በሕወሐት</font></a> ካድሬዎች ሕዝቡ በየቤቱ እንዲቀመጥ እርዳታው በየወሩ እንደሚሰጥ ቢናገሩም እርዳታው 2እና3 ወር እያለፈ ሰለሚሰጠው ሕዝቡ በወር የሚሰጠው 12 ኪሎ ስንዴ ከመጠበቅ ቤቱን ዘግቶ መውጣቱ አማራጭ ሆኖአል። በተለይ <a title="ORG"><font class="ORG">ከማህበረ ረዴት ትግራይ</font></a> የሚሰጠው ብድር ሕዝቡ ለተጨማሪ ችግር ከአቅሙ በላይ ለሆነ እዳ በመዳረጉ እዚህ የርሃብ ዘመን የማረት እዳ ክፈሉ ማለታቸው ከፈረንጅ በስማችን የሚለመን እርዳታ የሹመኞች ጐጆ መውጫ እየሆነ ነው? ሲሉ ምሬታቸውን ይገልፃሉ።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
