<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
አ. አ አንድ ሆቴል የፍንዳታ ማስጠንቀቂያ ደረሰው<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">በቦሌ አየር ማረፊያ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ሞቴል</font></a> ፍንዳታ እንፈጽማለን ሲሉ ማንነታቸው ያልታውቁ ሰዎች ዛቻ መሰንዘራቸው ተገለጸ።<br />
 ከአካባቢው በደረሰን መረጃ ከፖሊስ ውጭ የደህንነት ሰዎችም ሌሊቱን በመኪና እየተዘዋወሩ ሲቃኙ ማደራቸውን የደረሰን መረጃ ያስረዳል።<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">ከቅርብ ጊዜ ወዲህ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲስ አበባ</font></a> የፍንዳታ አደጋ ሊከሰት ይችላል በሚል ስጋቱ እያየለ የመጣ ሲሆን <a title="TIME"><font class="TIME">ቅዳሜ ሐምሌ 24 ቀን 1996 ዓ. ም</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በለገሃር አካባቢ</font></a> የቦንብ ፍንዳታ መከሰቱ የሚታወስ ነው።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
