<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
ተቃዋሚዎች <a title="TTL"><font class="TTL">ለጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> ውንጀላ ምላሽ ሰጡ<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግ</font></a> በኦሮሞ ሕዝብና በሌሎች የኢትዮጵያ ሕዝቦች መካከል መጠራጠርን ለመፍጠር የሚያስችሉ ተብለው የታሰቡ ግጭቶችን ለመቀስቀስ ሞክሯል። ከሞላ ጐደል ባጫፋሪነት ያልተሰለፈ ተቃዋሚ ወይም ጥገኛ ኃይል አልነበረም ማለት ይቻላል። ለሚለው <a title="TTL"><font class="TTL">የጠ/ ሚ/ ሩ</font></a> ንግግር <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴአፓ</font></a> ዋና ፀሐፊ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ አያሌው</font></a>" ሽብርተኝነትም ሆነ ንጹሀንን በሽብርተኝነት መፈረጅ ሁሉም የሽብርተኝነት ተግባር ነው" ሲሉ ነው የገለጹት።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ</font></a> ጨምረው እንደገለጡት"... እኛ ማንኛውንም ሽብር እናወግዛለን። ነግር ግን ይኼን ጉዳይ በሀገራችን ያወሳሰበው የራሱ ምክንያቶች አሉት። አንደኛው ገዢው ፓርቲ ራሱ ካለፈው ታሪኩ እንደምናየው በትግል ላይ በነበረበት ወቅት ዛሬ የሚያወግዘውን የሽብር ድርጊት እንደ አንድ የትግል ስልት ይጠቀምበት እንደነበር ይታወቃል። አሁን ደግሞ ሽብርተኝነትን ለማውገዝ በሚያደርገው እንቅስቃሴ ከዚህ ዓይነቱ ድርጊት እሱር ራሱ ነፃ ስለመሆኑ ሕዝቡ እምነት የለውም" ባይ ናቸው።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ</font></a> አስተያየታቸውን በመቀጠል"... በአጠቃላይ ይኼን ወንጀል ማን እየፈጸመው እንዳለ ሕዝቡ እንደ ሕዝብ የተቸገረ ቢሆንም እስካሁንም በትክክለኛ መረጃ የተደገፈ ነገር ባይኖርም እንዲህ ዓይነቱ ሽብር በማን ይፈጸም በማን ሕዝቡ ማውገዝና መከላከል አለበት ብለን ነው የምናምነው" ካሉ በኋላ" ነገር ግን <a title="ORG"><font class="ORG">በኢሕአዴግና</font></a> በጠ/ ሚ/ ሩ ሲቀርብ የምንሰማው ጉዳይ ነገሮችን የበለጠ የሚያወሳስብና የሚያከር ሆኖ ነው ያገኘነው" ብለዋል።<br />
" በቅርቡ ሁሉም ተቃዋሚ ኃይሎች በሽብር ፈጣሪው <a title="TTL"><font class="TTL">ኦነግ</font></a> አፍራሽ እንቅስቃሴ ዙሪያ ተሰባስበው በከፍተኛ ደረጃ የተረባረቡበትና ሰላማችንን ለማወክ ከንቱ ጥረት አድርገዋል" ለሚለው <a title="ORG"><font class="ORG">የኢሕአዴግ</font></a> የፕሬስ መግለጫና <a title="TTL"><font class="TTL">የጠ/ ሚ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> የቴሌቪዥን ንግግር <a title="ORG"><font class="ORG">የኦብኰ</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">ፕሬዚዳንት</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መረራ ጉዲና</font></a> አስተያየት ሰጥተውበታል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መረራ</font></a>" ጠ/ ሚ/ ሩ ከሚናገሩት ምንም አዲስ ነገር አልሰማሁም። በኢትዮጵያ ካለው አጠቃላይ ሁኔታ ስገመግመው ግን <a title="TTL"><font class="TTL">ጠ/ ሚ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a> የሚቀልዱ ይመስላሉ" ብለዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">በኦነግ</font></a> ዙሪያ የተሰባሰቡ ተቃዋሚ ኃይሎች አሉ ለሚለው <a title="TTL"><font class="TTL">የጠ/ ሚ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> ንግግር <a title="ORG"><font class="ORG">የመኢአድ</font></a> ፕሬዚዳንት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኃይሉ ሻውልም</font></a> አስተያየት አላቸው።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኃይሉ</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">የጠ/ ሚ/ ሩ</font></a> ንግግር ከወትሮው ተቃዋሚዎችን ከማብጠልጠል ውጭ አዲስ ነገር ያልሰሙበት መሆኑን ገልጸው ይሁንና <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">በኦነግ</font></a> ዙሪያ አሉ የሚሏቸው ተቃዋሚ ኃይሎች እነማን እንደሆኑ ቢነግሩንና በፍ/ ቤት የተረጋገጠ መረጃ ይዘው መግለጫ ሰጥተው ቢሆን ኑሮ ጥሩ ነበር ሲሉ ነው ያጣጣሉት።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ሻዕቢያ</font></a> በኢትዮጵያ ላይ እያካሄደ ስላለው ፕሮፖጋንዳን የኢትዮጵያ መንግሥት ለምን አጸፋውን እንደማይመልስ ሲናገሩ" <a title="ORG"><font class="ORG">ሻዕቢያ</font></a> በኢትዮጵያ የውስጥ ጉዳይ ገብቶ መፈትፈት ከፈለገ፣ አስተያየት መስጠት ከፈለገ፣ በኢትዮጵያ ውስጥ ያሉ የግል ፕሬስ ውጤቶች ምን ያህል እንደሆኑ በርግጥ አላውቅም ለምሳሌ አሥር ቢሆኑ አስራ አንደኛ መሆን ከፈለገ የኔ ሥራ ነው ብሎ ከወሰደ መንገዱን ጨርቅ ያድርግለት።<br />
" ስለዚህ <a title="ORG"><font class="ORG">ሻዕቢያ</font></a> በማያገባው ጉዳይ ላይ ገብቶ ስለፈተፈተ እኛም በተመሳሳይ ሁኔታ በማያገባን ጉዳይ ላይ ገብተን መፈትፈት አለብን ብለን አንወስድም። <a title="ORG"><font class="ORG">ሻዕቢያ</font></a> የሚያወራው ወሬ በይዘሩ ብዙዎቹ የግል ፕሬሶች ከሚሉት የተለየ ነገር የለውም። ስለዚህ አሁን ባሉት የፕሬስ ውጤቶች ላይ አንድ ቢጨመር ቢቀነስ ይህን ለውጥ የሚያመጣ አይደለም። በሥራ ምናምን ፓርቲ ላይ በይፋ ያልተመዘገበም ቢሆን አንድ ቢጨመር ቢቀነስ የሚያመጣው ለውጥ ያለ አይመስለኝም" ብለዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኦነግ</font></a> እንቅስቃሴውን ሕዝባዊ አመፅ ለማድረግ መሞከሩን የተናገሩት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a>" አርሶ አደሩ ያልተሳተፈበት አመጽ የሻይ ስኒ ማዕበል ከመሆን የዘለለ አይደለም" ሲሉ ነው ያጣጣሉት።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
