<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
የታክሲ ባለንብረቶች የከንቲባውን የንቀት ንግግር አጣጣሉ<br />
& laquo; <a title="TTL"><font class="TTL">ከንቲባ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አርከበ እቁባይ</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">ማክሰኞ ግንቦት 2/ 1997</font></a> በስብሰባ ማዕከል በጠሩት ስብሰባ በቃላት የተለሳለሰ አስመስለው በንቀት የተሞላ ንግግራቸው ሊያቆሙ ይገባል፤ በንብረታችን የምናዘው እኛ እንጂ እሳቸው አይደሉም& raquo; ሲሉ አንዳንድ የታክሲ ባለንብረቶች ገልጸዋል።<br />
 የጦቢያ ሪፖርተሮች ተዟዙረው ያነጋገሯቸው አንዳንድ የታክሲ ባለንብረቶች& laquo; <a title="TIME"><font class="TIME">የእሁዱ</font></a> ሰልፍ ብሶት የወለደው <a title="LOC"><font class="LOC">የአዲስ አበባ</font></a> ህዝብ የጀመሪያ እርምጃ ነው። የታክሲ ሾፈሮች አንዳችም የጨመሩት ነገር የለም። ውስጣቸውን ማጥራት ያለባቸው ራሳቸው ናቸው። የታክሲ ሾፌሮች በምን ሂሳብ ነው ከ3 ሚሊዮን በላይ የሆነ ሕዝብ ሊቀሰቅሱ የሚችሉት። ከንቲባ አርከበ በጥቂቱ የሰጠናቸውን ክብር ጨርሰው ሊፍቁት እየጣሩ ነው። ይህ ሽንፈታቸውን ያለመቀበል ምልክት ነው። ማንም በንብረታችን ሊያስፈራራን አይችልም& raquo; ብለዋል። በስብሰባው ዕለት <a title="TTL"><font class="TTL">ከንቲባ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አርከበ</font></a>& laquo; ከሥራዓት ውጭ የሆነ ተግባር የፈፀሙ አሽከርካሪዎች የሚታወቁ በመሆኑ አስፈላጊውን እርምጃ እንወስዳለን። ያለአግባብ በመንዳት ለሕይወትና ለንብረት መጥፋት ምክንያት የሆኑ አሉ። ባለንብረቶች ንብረቶቻችሁን የመቆጣጠር ግዴታችሁን አልተወጣችሁም። በቅዳሜው <a title="ORG"><font class="ORG">የኢሕአዴግ</font></a> ሰልፍ ላይ 80 በመቶ የምርጫ ካርድ ያለው 50 በመቶ ሴቶችና 15 በመቶ የሚሆኑ ሙስሊሞች ተገኝተዋል። እሁድ ግን የአደገና ቦዘኔዎች ግርግር የበዛበት ነበር& raquo; በማለት ወቀሳቸውን መሰንዘራቸው ይታወሳል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
