<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">ኢነጋማ</font></a> ጠቅላላ ጉባኤ ጠራ<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ነፃ ጋዜጠኞች ማህበር/ ኢነጋማ</font></a> በቁጥር 11/ 1333ሠ- 493 <a title="TIME"><font class="TIME">ጥቅምት 30 ቀን 1996</font></a> በተጻፈ የፍትሕ ሚኒስቴር ደብዳቤ እገዳ ከተጣለበት ጊዜ ወዲህ በፍትሕ ሚኒስቴር ይሁንታ ጠቅላላ ጉባኤውን ለማወያየት መጥራቱ ተገለጠ።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ለኢነጋማ</font></a> መታገድ ምክንያት የማህበሩ ሂሳብ በውጭ ኦዲተር አስመርምሮ ሪፖርት ያለማቅረብና የማህበሩን ፍቃድ ለማሳደስ ማህበሩ በየጊዜው ማቅረብ ይኖርበት የነበረውን ሪፖርት ያለማቀረቡ ስለመሆኑ የገለፀው <a title="ORG"><font class="ORG">የፍትሕ ሚኒስቴር</font></a> ማህበሩ ከታገደ ወዲህም የማህበሩን ሒሳብ የውጭ ኦዲተሮች እንዲመረምሩ በተሰጠው መመሪያ መሠረት ማህበሩ በጠቅላላው ጉባኤው የውጭ ኦዲተሮችን እንዳይሰምና እንዲያፀድቅ ጠቅላላ ጉባኤ ጠርቶ አባላቱን እንዲያወያይ መፍቀዱን <a title="ORG"><font class="ORG">ኢነጋማ</font></a> አስረድቷል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ነፃ ፕሬስ ጋዜጠኞች ማኅበር/ ኢነጋማ</font></a>/ <a title="ORG"><font class="ORG">በፍትሕ ሚኒስቴር</font></a> የተጣለበት እገዳ አግባብ ስላለመሆኑ በበርካታ የሀገር ውስጥና ዓለም አቀፍ ተቋማት የተገለፀ ሲሆን ይህንኑ እገዳ መንግሥት እንዲያነሳም የዓለም ዐቀፍ የጋዜጠኞችና ሰብአዊ ተቋማት ጥያቄ ያቀረቡ ከመሆናቸውም በላይ ተቃውሞአቸውን ሲያሰሙ ሰንብተዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ነፃ ፕሬስ ጋዜጠኞች ማህበር/ ኢነጋማ</font></a>/ <a title="ORG"><font class="ORG">በፍትሕ ሚኒስቴር</font></a> የተጣለበት እገዳ አግባብ ስላለመሆኑ በበርካታ የሀገር ውስጥና ዓለም አቀፍ ተቋማት የተገለፀ ሲሆን ይህንኑ እገዳ መንግሥት እንዲያነሳም የአለም አቀፍ የጋዜጠኞችና ሰብአዊ ተቋማት ጥያቄ ያቀረቡ ከመሆናቸውም በላይ ተቃውሞአቸውን ሲያሰሙ ሰንብተዋል።<br />
 የዜጎች የመደራጀት፣ ሃሳብን በነፃ የመግለጽና የፕሬስ ነፃነት መብቶች በተለያዩ ቁንጽል ምክንያቶች የተነሳ መገሰሥ አይኖርባቸውም የሚሉት አንዳንድ ወገኖችም <a title="ORG"><font class="ORG">የኢነጋማ</font></a> መታገድ መንግሥት ሕገመንግሥቱን እየተጻረረ የሚገኝ ስለመሆኑ አመልካች ነው ብለዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኢነጋማ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">በፍትሕ ሚኒስቴር</font></a> መመሪያ መሠረት የውጭ ኦዲተሮች በአባላት ጠቅላላ ጉባኤ እንዲሰየሙና እንዲጸድቁለት ለማድረግ በሚጠራው ስብሰባ ላይ በሌሎች አጀንዳዎች ዙሪያ መወያየት የማይችል ስለመሆኑ የተገለፀለው መሆኑን አብራርቷል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኢነጋማ</font></a> ጠቅላላ ጉባኤውን <a title="TIME"><font class="TIME">ኅዳር 19 ቀን 1996 ዓ. ም ከጠዋቱ 3: 00 ሰዓት</font></a> አንስቶ በማህበሩ ጽ/ ቤት እንደሚያደርግ ገልጾ የማህበሩ አባላት ይገኙለት ዘንድም መጋበዙን <a title="ORG"><font class="ORG">የኢነጋማ</font></a> ፕሬዚዳንት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ክፍሌ ሙላት</font></a> ለዝግጅት ክፍላችን አስታውቀዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
