<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
&# 171;ዘመናዊ ስታዲየም እንገነባለን&# <a title="TTL"><font class="TTL">187;ፕሬዚዳንት</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መንግሥቱ ኃ/ ማርያም</font></a><br />
 በፍጻሜው ዕለት ውድድሩን ለመመልከትና ዋንጫውንም ለመስጠት በስታዲየሙ <a title="TTL"><font class="TTL">የኮሎኔል</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መንግሥቱ ኃይለማርያም</font></a> መገኘት ለብሔራዊ ቡድኑ መጥፎ ዕድል ይገጥመዋል የሚል የሕዝብ የውስጥ ስሜት ነበር። በመጨረሻም <a title="PER"><font class="PER">በዳኛቸው ደምሴ</font></a> የማሸነፊያ ግብ ተጠናቅቆ የድሉ ዜና ሲበሰር የመዲናዋ ነዋሪ ከዳር እስከ ዳር ግልብጥ ብሎ ደስታውን በጭፈራ እየገለፀ ከሁሉም አቅጣጫ ወደ ስታዲየም አመራ። በዚያን ዕለት ምሽት በፒያሳ አካባቢ አንድ አዛውንት በተቀመጡበት ሕይወታቸውን አጥተዋል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ፕሬዚዳንት</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መንግሥቱም</font></a>&# 171;ገደ ቢስ&# 187; ከመባል የተረፉበትን ዕለት በተገኘው ድል በመደሰት በማግሥቱ በመዲናዋ የተለያዩ አካባቢዎች አጃቢዎቻቸውን አስከትለው ለስታዲየም የሚሆን ሜዳ ለማግኘት አሰሳውን ተያያዙት። ፕሬዚዳንቱ ከቃኙአቸው የስታዲየም ቦታዎች አንዱ <a title="LOC"><font class="LOC">ጃንሜዳ</font></a> ነበር።<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">ጃንሜዳ</font></a> የከተማዋ የውኃ ማጠራቀሚያ የተገነባበት፣ በወቅቱ ታዋቂ የነበረው <a title="ORG"><font class="ORG">የማዕከላዊ እዝ ሆስፒታል</font></a>/ ዛሬ ፈርሷል/ መገኘቱና ለሕሙማን ፀጥታ አመቺ አይሆንም ተብሎ ጃንሜዳ ለአዲስ የስታዲየም ግንባታነት ከመታጨት ቢያመልጥም ሌላ ቦታ አሰሳው ቀጥሎ ሰነበተ።<br />
 ከሽግግሩ መንግሥት ማግስት <a title="TTL"><font class="TTL">ክቡር ጠቅላይ ሚኒስትር</font></a>/ በዚያን ጊዜ ፕሬዚዳንት ነበሩ/ <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> ዛሬም ብዙ ሰዎች የሚያነሱትና የሚያስታውሱት ነው። መንግሥት ቅድሚያ ለሚሰጣቸው ጉዳዮች ትኩረት እንደሚሰጥ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a> ጠቁመው&# 171;አርሶ አደሩ ያለበት የማዳበሪያ እጥረት እያለ ለስታዲየም ግንባታ ዕርዳታም ሆነ ብድር አይሞከርም&# 187; ነበር ያሉት። በሰሞኑ የምሥራቅና መካከለኛው አፍሪካ እግር ኳስ ሻምፒዮና የተገኘው ድል የስታዲየም ግንባታውን እንዲታወስ አድርጎታል። ልዩነቱ ከአሥራ አራት ዓመት በፊት ይፋ የሆነው በሀገሪቱ መሪ ሲሆን በዘንድሮ ግን በወጣቶች ባሕልና ስፖርት ጉዳይ ሚኒስቴር <a title="TTL"><font class="TTL">አምባሳደር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ተሾመ ቶጋ</font></a> መሆኑ ነው። <a title="LOC"><font class="LOC">በሩዋንዳ</font></a> የተካሄደውን የብሔራዊ ቡድን የየዕለት እንቅስቃሴ እየተከታተሉ ሲያሸንፉ የደስታ መግለጫ በማስተላለፍ ፕሬዚዳንቱና ጠቅላይ ሚኒስትሩ ለተገኘው አኩሪ ውጤት የተጫዋቾቹን ሞራል በመገንባት ያበረከቱት ድርሻ የሚመሰገን ነው። እንደሰሞኑ የባለሥልጣኖቻችን ተነሳሽነት ቃል የተገባው በተግባር የሚተረጐምበት ጊዜ ሩቅ መሆን የለበትም። አለበለዚያ ከ14 ዓመት በፊት የተገባው ቃልም ሆነ የዘንድሮው ባዶ ተስፋ ከመሆን አይዘሉም።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
