<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
በበርታ ታጋዮች ላይ ክስ ተመሠረተ<br />
 የቤንሻንጉል ጉሙዝ ክልል ምክትል ርዕሰ መስተዳድር የነበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አብዱ ኢብራሂምና</font></a> የክልሉ ምክር ቤት አባል የነበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አብዱ ኢብራሂምና</font></a> የክልሉ ምክር ቤት አባል የነበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አል ከድር</font></a> ካለፈው <a title="TIME"><font class="TIME">ኅዳር ወር</font></a> ጀምሮ በቁጥጥር ሥር እንደሚገኙና በፍርድ ቤት ክስ እንደተመሠረተባቸው የጋዜጣው ተባባሪ ሪፖርተር አስታወቀ።<br />
 ለአለፉት <a title="TIME"><font class="TIME">አምስት ዓመታት</font></a> የክልሉ ምክትል ርዕሰ መስተዳድር ሆነው አገልግሎት የሰጡት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አብዱላ ማህሙድ</font></a> ባለፈው ዓመት ከሥልጣን በወረዱበት ወቅት የግድያ ሙከራ ተካሂዶባቸው እንደነበር ሪፖርተሩ አስታውሷል። በጊዜው የግድያ ሙከራ አድርገውባቸው የነበሩት ግለሰቦች በቁጥጥር ሥር ውለው በእስር ላይ እንደሚገኙም አመልክቷል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">በኢበሕዴድና</font></a> በክልሉ ባሉ ሌሎች የፖለቲካ ድርጅቶች መካከል <a title="TIME"><font class="TIME">በ1992</font></a> የተፈጠረውን ውዝግብ ለመፍታት በወቅቱ የፌዴሬሽን ም/ ቤት አፈ ጉባኤ የነበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">ወ/ ሮ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አልማዝ መኮ</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">በዚሁ ዓመት በሰኔ ወር</font></a> ላይ አደራድረዋቸው በተደረሰው ስምምነት ላይ በክልሉ መንግሥትና <a title="ORG"><font class="ORG">በኢበሕዴድ</font></a> ሊቀመንበር <a title="TTL"><font class="TTL">በአቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ረሽድ መሐመድ</font></a> አማካኝነት ስምምነት መፈረሙ ተገልጧል። ሆኖም <a title="ORG"><font class="ORG">ኢብሕዴድ</font></a> ይዞታ የተነሳው የበርታ ሕዝቦች ትክክለኛ ውክልናና መብት ጥያቄ ምላሽ እንዳላገኘ በብዙዎች ዘንድ እንደሚነገር ተጠቁሟል። በተለይም <a title="ORG"><font class="ORG">ኢህአዴግ</font></a> የበርታን ሕዝብ እንቅስቃሴ ለማዳከም ሲል ተለጣፊ ድርጅት ለመመሥረት ባለፈው ዓመት ያደረገው ጥረት በሕዝቡ አልቀበል ባይነት ተግባራዊ ሳይሆን መቅረቱን ሪፖርተሩ አክሎ ገልጧል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
