<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
በኖርዌይ <a title="ORG"><font class="ORG">የወያኔና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የሻዕቢያ</font></a> ሰዎች በምሥጢር የጋራ ስብሰባ ተካፈሉ<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የወያኔ/ ኢሕአዴግና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የሻዕቢያ</font></a> ከፍተኛ ባለሥልጣኖች ኖርዌይ ውስጥ በምትገኝ" <a title="LOC"><font class="LOC">ኦስ</font></a>" በምትባል አነስተኛ ከተማ ሁለቱ አገሮች ግንኙነታቸውን ወደነበረበት ለመመለስ በሚል የሁለቱን አገሮች ሲቪክ ማኅበረሰቦች ለማገናኘት በተጠራ ስብሰባ መሳተፋቸውን ጉዳዩን በቅርብ የተከታተሉ የዜና ምንጮች ገለጡ።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">በኖርዌይ ቤተክርስቲያን የርዳታ ድርጅት (ኞርወጊአን ጭሁርችህ ኣኢድ</font></a>) እና መንግሥታዊ ባልሆነው በኖርዌይ ልማት ፈንድ (<a title="ORG"><font class="ORG">ኞርወጊአን ዸቨሎፕመንት ፉንድ</font></a>) ስፖንሰር አድራጊነት በሚካሄደው የሁለቱ አገሮች የምስጢር ውይይት ላይበኢትዮጵያ በኩል <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ተክለወይኒ አሰፋ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የሕወሓት</font></a> ማዕከላዊ ኮሚቴ አባልና <a title="ORG"><font class="ORG">የትግራይ መልሶ ማቋቋሚያ ድርጅት (ሬጽጥ</font></a>) ዋና ዳይሬክተር <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ምትኩ ኃይሌ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የመቀሌ ዩኒቨርሲቲ</font></a> ፕሬዚዳንት ተካፋይ የሆኑ ሲሆን ኤርትራን የወከሉት ደግሞ የገዥው ሕዝባዊ ግንባር ትብብር ማኅበርና የኤርትራ ሠራተኞች ብሔራዊ ኮንፌዴሬሽን ፕሬዚዳንት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አማኑኤል አምደሚካኤል</font></a> መሆናቸውን ምንጮቹ ገልጠዋል።<br />
 የሁለቱን መንግሥታት ግንኙነት ወደነበረበት ለመመለስ ባለፈው ዓመት ሚያዝያ ወር ተመሳሳይ ጥረት ጀምሮ የነበረው <a title="ORG"><font class="ORG">የኖርዌይ ቤተክርስቲያን የዕርዳታ ድርጅት</font></a> ዜናው ኢትዮጵያውያን ጆሮ ደርሶ ከፍተኛ ተቃውሞ በማስነሳቱ ለጊዜው እንቅስቃሴውን አቋርጦ መቆየቱን የጠቀሰው ዘገባ፣ ድርድሩ የሰዎችን ትኩረት እንዳይስብ ለማድረግ በምድር ላይ በሰላማዊ መኖሪያነቷ በዓለም ጤና ጥበቃ ድርጅት የመጀመሪያ ደረጃ የተሰጣትንና 2200 ነዋሪዎች ብቻ የሚገኙባት <a title="LOC"><font class="LOC">የኦስ ከተማን</font></a> መርጦ ምስጢራዊ ግንኙነቱን በድጋሚ ማስጀመሩን አመልክቷል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">በአቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> የሚመራው <a title="ORG"><font class="ORG">የወያኔ/ ኢሕአዴግ</font></a> መንግሥትና <a title="ORG"><font class="ORG">ሻዕቢያ</font></a> የሕዝቡን አመለካከት ለማደናገር የውሸት የፕሮፖጋንዳ ጦርነት በይፋ እያካሄዱ ቢሆንም ውስጥ ውስጡን ግን በመንግሥት ኃላፊነት ላይ በሌሉ ታማኝ ባለሟሎቻቸው አማካኝነት ግንኙነታቸውን ለማደስና ወደነበረበት ለመመለስ በከፍተኛ ደረጃ እየሠሩ መሆኑን መላው ሕዝብ መገንዘብ እንዳለበት ምንጮቹ ጠቁመዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የወያኔው</font></a> ልዑክ <a title="PER"><font class="PER">ተክለ ወይኒ አሰፋ</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ምትኩን</font></a> ይዘው የሄዱት ለዩኒቨርሲቲው መጻሕፍትና ኮሚፒዮተሮች ሊገዙ ነው ተብሎ ትኩረት እንዳይደረግባቸው የሞከሩ መሆኑን የጠቆሙት ምንጮች <a title="TTL"><font class="TTL">የአቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a> ቀኝ እጅ የሆኑትእኝህ ሰው <a title="ORG"><font class="ORG">ሕወሓት</font></a> ለሁለት ሲሰነጠቅ ካድሬዎች እሳቸውን እንዲደግፉ ከፍተኛውን ሚና መጫወታቸውን አስረድተዋል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ተክለወይኒ አሰፋ</font></a> ከፖለቲካ ሚናቸው ባሻገር በጦርነቱ የወደሙትን የትግራይ የመሠረት ልማት አውታሮች መልሶ ለመገንባት <a title="ORG"><font class="ORG">ከዓለም ባንክ</font></a> በብድር የተገኘው 500 ሚሊዮን የአሜሪካ ዶላር በድርጅታቸው በኩል ፈሰስእንዲሆን ጥረት መጀመራቸውን የጠቆመው ዘገባ፣ የድርጅቱ የሕዝብ ግንኙነት ኃላፊ የሆኑት <a title="PER"><font class="PER">ማሪያስትሪንዶስ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ከዓለም ባንክ</font></a> ብድር 256 ሚሊዮን ዶላር የሚሆነው በእጅ መግባቱን ማረጋገጣቸውን ዋልታ ኢንፎርሜሽን የተባለው የገዢው ፖርቲ የዜና አውታር በኤፕሪል 15/ 2002 ዜናው ይፋ ማድረጉን አመልክተዋል።<br />
 <a title="PER"><font class="PER">ተክለወይኒ አሰፋ</font></a> የጀመሩት ጥረት ከተሳካ 80 ከመቶ የሚሆነው <a title="ORG"><font class="ORG">የዓለም ባንክ</font></a> የብድር ገንዘብ <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a> ወደሚያዙበት ሂሣብ ሊገባ እንደሚችል ተገምቷል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የወያኔ ኢሕአዴግ መንግሥት</font></a> ለማስመሰል <a title="ORG"><font class="ORG">ከሻዕቢያ</font></a> ጋር የፕሮፖጋንዳ ቃል እየተለዋወጠ ቢሆንም ቀዳሚ አጀንዳው ግንኙነቱን ወደነበረበት መመለስ እንደሆነ የጠቀሱት ምንጮች ይህን የሚያደርገው በአገዛዙ የተማረረው የኢትዮጵያ ሕዝብ አንድ ቀን ሕዝባዊ አመፅ ቢያነሳበት ያንን ለመከላከል የክፉ ቀን ድጋፍ ለማግኘት ነው ብለዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
