<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
በዴሞክራሲያዊ ተቋሞች ላይ መጠነ ሰፊ ዘመቻ ተከፍቷል<br />
 በዴሞክራሲያዊ ሥርዓት እንደተቃዋሚ ፓርቲዎችና ነፃ ፕሬስ ያሉ ዴሞክራሲያዊ ተቋማትን መኖር እጅግ አስፈላጊ ሆኖ ሳለ ሰሞኑን የተቀሰቀሰውን አገር አቀፍ የተማሪ መነሳሳት መነሻ በማድረግ በተቃዋሚ የፖለቲካ ድርጅቶች፣ በነፃው ፕሬስና <a title="ORG"><font class="ORG">በኢትዮጵያ የሰብዓዊ መብቶች ጉባዔ (ኢሰመጉ</font></a>) ላይ መጠነ ሰፊ የፕሮፓጋንዳና የተግባር ጥቃት ተከፍቷል። ይህም ክስተት&# 171;ወዴት እየሄድን ነው?&# 187; የሚል ጥያቄ አስነስቷል።<br />
&# 171;የቅድሚያ ምርመራና ማንኛውም ሌላ ተመሳሳይ ገደብ ተከልክሏል&# 187; በማለት መንግሥት <a title="TIME"><font class="TIME">በ1984 ዓ. ም</font></a> ያወጣውን የፕሬስ አዋጅ ቁጥር 34 በመተላለፍ ፖሊሶችና ሌሎችም የታጠቁ ኃይሎች በነፃው ፕሬስ ላይ በማድረስ ላይ ያሉትን ጥቃትና ድርጊት አጥብቆ በመቃወም እነዚህ ክፍሎች ከዚህ ድርጊታቸው እንዲቆጠቡ <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ነፃ ጋዜጠኞች ማኅበር (ኢነጋማ</font></a>) <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 14 ቀን 1993 ዓ. ም</font></a> መግለጫ አውጥቷል።<br />
 ከዚህም ሌላ በአዲስ አበባ ዋና ዋና አደባባዮችና መንገዶች የነፃውን ፕሬስ ጋዜጦችና መጽሄቶች በማዞርና በመሸጥ የሚተዳደሩ ግለሰቦች <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 12 ቀን 1993 ዓ. ም</font></a> በታጠቁ ኃይሎች በጅምላ እየታፈሱ የታሰሩ ሲሆን ሁኔታው በእጅጉ ያሳሰበው <a title="ORG"><font class="ORG">ኢነጋማ</font></a> የዚህ ዓይነቱ አሰራር በነፃው ፕሬስ ህልውና ላይ የሚያስከትለውን ችግር ግንዛቤ ውስጥ በማስገባት መንግሥትን የጋዜጣና መጽሄት አዟሪዎች እንዲፈቱ ከመጠየቅ ባሻገር ዓለም አቀፉ ማህበረሰብም የበኩሉን እርምጃ እንዲወስድ አሳስቧል።<br />
 የዕለት እንጀራ እናገኛለን በማለት በዝናብና በፀሐይ እየተንከራተትን በመሥራት መተዳደራችን እንደትልቅ ቁምነገር ተቆጥሮ መጀመሪያ ተይዘን ጊዮርጊስ በሚገኘው እሳት አደጋ ግቢ ውስጥ አስገቡን። ከዚያም ወደአብነት አካባቢ ካለ አንድ ጅምር ቤት ውስጥ አፍነው ከአቆዩን በኋላ በመጨረሻ ኮልፌ ወስደውን ጦማችንን አደርን ሌሊቱን ራበኝ ያለውን አንድ ህፃን ልጅ አንድ ፖሊስ ከኛ ነጥሎ በመውሰድ እንዴት ተዳፍረህ እኛን ምግብ ትጠይቃለሁ በማለት ክፉኛ ደብድቦ እንደመለሰው ስሜ አይጠራ ያለ ታሳሪ ገልጧል።<br />
 የውጭ አገር ጋዜጠኞችም በተመለከተ <a title="PER"><font class="PER">ኒታ ባላ</font></a> የተባለች <a title="ORG"><font class="ORG">የቢቢሲ</font></a> ጋዜጠኛ በ4 ኪሎ አካባቢ በዩኒቨርስቲ ተማሪዎች፣ በፖሊሶችና በወቅቱ ከየት እንደመጡ ባልታወቁ ታጣቂዎች መካከል ይካሄድ የነበረውን ረብሻ ስትከታተል ቆይታ በተለይ ፖሊሶች አንዲትን ሴት ያለርህራሄ ሲደበድቡ ያንን በካሜራዋ ለመቅረፅ ስትሞክር የፖሊስ መኮንኖች ደርሰው&# 171;በዚህ መልክ የኢትዮጵያን ገፅታ ቀርፀሽ ለዓለም ህዝብ ማስተላለፍ አትችይም&# 187; በማለት ካሜራዋን ነጥቀው እንደወሰዱባት አስታውቃለች።<br />
 እንደገናም ካሜራዋን መነጠቅ እንደሌለባትና ሥራዋም ጋዜጠኝነት መሆኑን በማስረዳት ላይ እያለች እነዚህ የፖሊስ መኮንኖች መቅረፀ ድምፅዋን ነጥቀው ድንጋይ ላይ በመከስከስ ብትንትኑን እንደአወጡባት&# 171;የአዲስ አበባ ፖሊስ የጭካኔ በትር&# 187; በሚል ርዕስ በአወጣችው ጹሑፍ ገልጣለች።<br />
 በሌላም በኩል <a title="ORG"><font class="ORG">የአሜሪካን ድምፅ ሬዲዮ</font></a> ወኪል የሆነው <a title="PER"><font class="PER">ዘለዓለም ገመቹ</font></a> ሰሞኑን <a title="ORG"><font class="ORG">በአዲስ አበባ ዩኒቨርስቲ</font></a> ተማሪዎች ላይ ይፈፅም የነበረውን ድርጊት እየተከታተለ መዘገቡ ያስቆጣቸው የደህንነት ኃይሎች ዛቻና ማስፈራሪያ እንደአደረሱበት ገልጦ መቅረጸ ድምፁን ነጥቀው የወሰዱበት መሆኑንም አስታውቋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
