<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
"<a title="LOC"><font class="LOC">በአማራ ክልል</font></a> በወባ የሞቱት ሰዎች ጉዳይ መሸፋፈን የለበትም" <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሠመጉ</font></a><br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ሰብዓዊ መብቶች ጉባዔ/ ኢሠመጉ</font></a>/ <a title="LOC"><font class="LOC">በአማራ ክልላዊ መንግሥት አዊዞን ጃዊ ቀበሌ</font></a> የሚኖሩ ስደተኞች <a title="TIME"><font class="TIME">ከሚያዝያ ወር 1993 ዓ. ም</font></a> ጀምሮ በአካባቢው ተከስቶ በነበረው የወባ ወረርሽኝ ሣቢያ የሞቱት 484 ሰዎች ጉዳይ መሸፋፈን እንደሌለበት አስታወቀ።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሠመጉ</font></a> ይህንን ያስታወቀው <a title="TIME"><font class="TIME">ነሐሴ 7 ቀን 1995 ዓ. ም</font></a>" <a title="ORG"><font class="ORG">የኢሠመጉን</font></a> መግለጫ በማጣጣል እውነትን ለመደበቅ አይቻልም" በሚል ርዕስ ባወጣው መግለጫ ነው። <a title="TIME"><font class="TIME">ግንቦት 11 ቀን 1995 ዓ. ም</font></a>. ያወጣውን 19ነኛ መግለጫውን መሠረት በማድረግ እንዳስታወቀው በ19ነኛ መደበኛ መግለጫው ከተለያዩ የአገሪቷ ክፍሎች የቀረቡለትን አቤቱታዎች መሠረት በማድረግ ያጣራቸውንና ክትትል ያደረገባቸውን የሰብአዊ መብቶች ረገጣዎችን በበቂ ማስረጃ በማስደገፍ ማቅረቡን አስታውቋል። ከነዚህም መካከል በመግለጫው ተራ ፊደል" ሰ" ላይ" <a title="LOC"><font class="LOC">በአማራ ክልላዊ መንግሥት አዊ ዞን ዳንግላ ወረዳ ጃዊ ቀበሌ</font></a> የሚኖሩ ስደተኞች ሁኔታ" በሚል ርዕስ የቀረበው አንዱ መሆኑን ገልጦ፣ ከዚህ በመነሳት 19ኛው መደበኛ መግለጫ ላይ የተካተቱት ጉዳዮች ይመለከታቸዋል ተብሎ በግልባጭ ከተላከላቸው የመንግሥት አካላት መካከል አንዱ <a title="ORG"><font class="ORG">የአማራ ክልል ምክር ቤት</font></a> መሆኑንም ገልጧል። <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሠመጉ</font></a> የመግለጫውን ቅጅ በግልባጭ ለተጠቀሱት የመንግሥት አካላት የሚልክበትም ዋነኛ ምክንያት በመግለጫው ላይ ለተካተቱ የሰብዓዊ መብቶች ረገጣዎች ተገቢውን ትኩረት በመስጠት በአጥፊዎቹ ላይ ሕጋዊ የሆነ እርምጃ እንዲወስዱና ሌሎች ተመሳሳይ የመብት ረገጣዎች ወደፊት እንዳይፈጸሙ የመከላከል እርምጃ ከወዲሁ እንዲወሰድ ለማሳሰብ እንደሆነም ጠቁሟል።<br />
 መግለጫውን ተከትሎም <a title="TIME"><font class="TIME">ሐምሌ 10 ቀን 1995 ዓ. ም</font></a> የአማራዊ ክልላዊ መንግሥት የማስታወቂያ ቢሮ ምክትል ኃላፊ በቢሮዋቸው አዘጋጅነት <a title="TIME"><font class="TIME">በየሳምንቱ ሐሙስ ከምሽቱ 4: 00 ሰዓት ላይ</font></a> በኢትዮጵያ ቴሌቪዥን በሚተላለፈው የክልሉ ፕሮግራም ላይ ምላሽ መስጠታቸው በጎና የሚበረታታ ጅምር እንደሆነ ቢታመንም ባለሥልጣኑ የሰጡት ምላሽ የመግለጫውን መንፈስ ያላገናዘበና <a title="ORG"><font class="ORG">የኢሠመጉ</font></a> ማሳሰቢያ ወደ ጎን የተወ ከመሆኑም ባሻገር የጉባዔውን መልካም ስም የሚያጎድፍ መሆኑን አስታውቋል።<br />
 በመሆኑም የተፈናቃዮቹን አቤቱታ አሳሳቢነት በመገንዘብ <a title="TIME"><font class="TIME">ከጥር 5 ቀን 1995 ዓ. ም ጀምሮ</font></a> ሰፋሪዎቹ ወደሚገኙበት <a title="LOC"><font class="LOC">ዳንግላ ወረዳ፣ ዳዊ ቀበሌ</font></a> አጣሪ ቡድን መላኩን ቡድኑም በግንባር ቀርቦ ሰፋሪዎቹን፣ ጉዳዩ የሚመለከታቸውን የመንግሥት አካላት በማነጋገር መረጃዎችን ለማሰባሰብ መቻሉን አስታውቋል። ሰፋሪዎቹ ያቀረቡትን አቤቱታና በአካባቢው የሚገኙት የመንግሥት አካላት የሰጡት ምላሽ በንጽጽር አቅርቧል።<br />
 በመጨረሻም <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሠመጉ</font></a> ከላይ በተገለጸው መልኩ የሰፋሪዎቹን አቤቱታ መሠረት በማድረግ ብቻ ሳይሆን በመንግሥት በኩልም ያለውን ሁኔት በማካተት መግለጫውን እንዳወጣ ገልጧል። የመግለጫውም ዓላማ መንግሥትን የመንቀፍና የመወንጀል ሳይሆን በሰፋሪዎቹ በኩል ለቀረበው አቤቱታ ትኩረት ተሰጥቶች ችግሩ ከመባባሱ በፊት መፍትሔ እንዲያገኝ ለማሳሰብ መሆኑን አስገንዝቧል። ስለዚህም የክልሉ የማስታወቂያ ቢሮ ምክትል ኃላፊ ይሄንኑ በአግባቡ ተረድተው የሰጡትን የተሳሳተ መግለጫ እንዲያርሙና አመለካከታቸውንም እንዲያስተካክሉ ባወጣው መግለጫ አሳስቦ ይህንኑ መግለጫውን በግልባጭ ለሕዝብ ተወካዮች ም/ ቤት፣ ለፌዴሬሽን ም/ ቤት፣ ለክቡር <a title="TTL"><font class="TTL">የመቶ አለቃ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ግርማ ወ/ ጊዮርጊስ</font></a>፣ የኢፌዴሪ ፕሬዚዳንት፣ ለክብሩ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> የኢፌዴሪ ጠቅላይ ሚኒስትር፣ ለክቡር <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሀርቃ ሀሮዬ</font></a> የኢፌዴሪ ፍትህ ሚኒስትርና ለአማራ ክልላዊ መንግሥት ምክር ቤት አሳውቋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
