<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
&# 171;ተሐድሶው የይስሙላ ቲያትር ምርጫ ቦርድም ትናንት በነበረበት ነው&# 187; <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a><br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">ባለፈው ወር</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በደቡብ ክልል</font></a> በተካሄደው ምርጫ <a title="LOC"><font class="LOC">በአዋሳ ዙሪያ ወረዳና በሸካ ዞን</font></a> በተወዳዳሪነት ቀርቦ የነበረው <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያዊያን ዴሞክራሲያዊ ፓርቲ (ኢዴፓ</font></a>) የምርጫ ሂደት ነፃና ፍትሃዊ እንዳልነበረ ገልጦ፤ በሰላምና መረጋጋት ስም ለ10 አመታት የገዛን <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሕአዴግ</font></a> በተሃድሶ ስም ሌላ 10 ዓመት እንዲገዛን ልንፈቅድለት አይገባም በማለት አስታወቀ።<br />
 በተጨማሪም ሲጮህለት የከረመው <a title="ORG"><font class="ORG">የኢሕአዴግ</font></a> የተሃድሶ እንቅስቃሴ ዲሞክራሲያዊ ሥርዓትን በማጐልበት እረገድ ከፕሮፓጋንዳ ያለፈ የተግባር ለውጥ የሌለው መሆኑን በተግባር ለማጋለጥ፣ እንዲሁም <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> በገጠሪቱ ኢትዮጵያ ወደፊት ለሚኖረው የትግል እንቅስቃሴ የሚረዳውን ጥናት ለማካሄድና ልምድ ለማግኘት በማሰብ መሆኑን አስታውቋል።<br />
 በመጨረሻም <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> በምርጫው ወቅት ባደረገው እንቅስቃሴ በደጋፊዎቹና ለውድድር ባቀረባቸው አባላትና በታዛቢዎቹ ላይ ከፍተኛ ወከባና የፖለቲካ ጫና እንደተደረገበት አስታውቋል። የምርጫው ሂደት ከተጠናቀቀም በኋላ የምርጫ ተወዳዳሪ የነበሩ አባላቶቹ ላይ ከፍተኛ ማስፈራራት እየተፈፀመባቸው እንደሚገኝ ገልጧል። <a title="ORG"><font class="ORG">በኢሕአዴግም</font></a> በኩል ተሀድሶው የይስሙላ ትያትር፣ የምርጫ ቦርዱም እዚያው ትናንት የቆመበት ቦታ ላይ የሚገኝ መሆኑን በተጨባጭ ለማረጋገጥ መቻሉን በመግለጫው አስታውቋል።<br />
<br />
<br />
</XML>
