<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
ኦፊሴላዊ መግለጫ ባለመስጠቱ <a title="TTL"><font class="TTL">በጄኔራል</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ተስፋዬ</font></a> ጉዳይ <a title="ORG"><font class="ORG">የጣሊያን ኤምባሲ</font></a> ከተጠያቂነት አያመልጥም ተባለ<br />
 የአሟሟታቸው ሁኔታ ለቤተሰባቸው፣ ለኢትዮጵያ ህዝብና ለዓለም ኅብረተሰብ ሳይገለጽ አስክሬናቸው ለቤተሰባቸው ተሰጥቶ <a title="TIME"><font class="TIME">ግንቦት 29/ 1996 ዓ. ም</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲስ አበባ ከተማ ቅዱስ ዩሴፍ ቤተከርስቲያን</font></a> የተቀበሩት <a title="TTL"><font class="TTL">የሌፍተናንት ጄኔራል</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ተስፋዬ ገብረኪዳን</font></a> ጉዳይ ከጣልያን መንግስት በተለይም አዲስ አበባ ከሚገኘው <a title="ORG"><font class="ORG">የጣሊያን ኤምባሲ</font></a> ራስ እንደማይወርድ አንዳንድ ታዛቢዎች ገለጹ። እነዚህ በተለያዩ ሙያዎች የተሰማሩና በተለያዩ የእድሜ ክልሎች ውስጥ የሚገኙ የኢትዮጵያ ዜጐች ጄኔራሉ የሞቱት ላለፉት <a title="TIME"><font class="TIME">13 ዓመታት</font></a> ያህል በተጠለሉበት የጣሊያን ኤምባሲ ቅጥር ግቢ ውስጥ እንደመሆኑ አስክሬን በማስረከብ ብቻ ሳይወሰን ለሞት የዳረጋቸው ምክንያት ምንም ይሁን ምን ይፋ መውጣት አለበት ብለዋል።<br />
 እነዚህ ስማቸው እንዳይገለጽ የጠየቁት ወገኖች የደርግ ኢሠፓ ከፍተኛ ባለሥልጣን ኤምባሲው ውስጥ ሞቷል ሲባል የመጀመሪያ ጊዜ እንዳልሆነ አስታውሰው ከዚህ በፊትም ወያኔ- ኢህአዴግ አዲስ አበባ ሲገባ ለሕይወታቸው በመፍራት እዚያ ከተጠለሉት መካከል <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኃይሉ ይመኑ</font></a> (የኢሠፓ ማእከላዊ ኮሚቴ አባልና <a title="TTL"><font class="TTL">ም/ ጠቅላይ ሚኒስትር</font></a>) በያዙት ጦር መሣሪያ& laquo; የራሳቸንው ሕይወት አጥፍተዋል& raquo; ተብሎ ያለአንዳች መግለጫ አስክሬናቸው ብቻ ለቤተሰባቸው እንደተሰጠ አመልክተዋል። በዚህም አጋጣሚ የደህነት መጠለያ ፍለጋ ወደ ኤምባሲው የገቡት የደርግ ኢሠፓ ከፍተኛ ባለሥልጣኖች እንዴት ከነጦር መሣሪያቸው እንዲገቡ እንደተፈቀደላቸው ጉዳዩ እንቆቅልሽ እንደሆነባቸው አስረድተዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
