<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
ለመንግሥት የሚሰጠው እርዳታ ዴሞክራሲን ለማፍረስ እየዋለ ነው ተባለ<br />
 አንድ መንግሥት እራሱ የሚያስተዳድረውን ሕዝብ በወገን እየለየ በአመለካከት እየፈረጀ፣ በደረሰ እህል ላይ ከብት እየለቀቀና እያስበላ፣ ቤት በእሳት እየለኮሰና በሕዝብ እርዳታ እንዳይተርፍ እያደረገ፣ <a title="ORG"><font class="ORG">ከመኢአድ</font></a> አባልነትህ ውጣ እያለ እየደበደበና ባልታወቀ ቦታ እየጣለ፣ መሬት የቀማ ዴሞክራሲ ምኑ ላይ ነው? ሲል የጠየቀው <a title="ORG"><font class="ORG">የመላው ኢትዮጵያ አንድነት ድርጅት (መኢአድ</font></a>) ለዴሞክራሲ ግንባታ የሚሰጠው እርዳታ ዴሞክራሲን ለማፍረስ እየዋለ ነው ሲል ገለጠ።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">መኢአደ</font></a> አባላቱ የነፃ ሕክምና የድጋፍ ደብዳቤ እንደሚከለከሉ፣ <a title="ORG"><font class="ORG">መኢአድ</font></a> በጠራው ስብሰባ ላይ ለመገኘት የሄዱ ሰዎች ሲመለሱ ቤታቸው ፈርሶ እንደሚጠብቃቸው፣ ከማህበር፣ ከሰንበቴ፣ ከእድር እንዲገለሉ እንደሚደረግ ከዚያም አልፎ ከአስርና ከአስራ አምስት ዓመት በፊት ተፈፀመ ለሚባል ወንጀል በማይመለከታቸው የድርጅቱ አባል ስለሆኑ ብቻ ተጠያቂ እንደሚደረጉ አሳውቋል። ከዚህ በፊት የተፈጸሙትን ችግሮች ለብሔራዊ ምርጫ ቦርድ አሳውቆ የእርምት እርምጃ ለመውሰድ እንደተሞከረ አስታውሶ፣" እስቲ ሲያድናችሁ እናያለን" እየተባለ በደሉ ተጠናክሮ እንዲቀጥል መደረጉን <a title="ORG"><font class="ORG">መኢአድ</font></a> ገልጽል። አያይዞም በምሥራቅ አፍሪካ ሰላምን በማስፈን፣ የዴሞክራሲ ገንቢ በመባል ለክብር ዲግሪ ሽልማት የበቁት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a>" ለውጭ አልጋ ለቤት ቀጋ" ናቸው ብሏል።<br />
 ይህን ሁሉ ግፍ ድሃ ገበሬ እንዴት ሊሸከመው ይችላል? <a title="ORG"><font class="ORG">የኢሕአዴግ</font></a> ፍላጐት ምንድነው? ሲል የጠየቀው <a title="ORG"><font class="ORG">መኢአድ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሕአዴግ</font></a> ሰላማዊ ትግሉን እየመታ መሆኑን በአጽንኦት ገልጿል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
