<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">ኦሕዴድ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ሐብሊግን</font></a> አስጠነቀቀ<br />
 4ኛው <a title="ORG"><font class="ORG">የሐረሪ ብሔራዊ ሊግ ምክር ቤት</font></a> ስብሰባ እንዳሳዘነውና ወደፊትም ከምክር ቤቱ ጋር ለመሥራት የነበረውን አመኔታ እንዳሳጣው <a title="ORG"><font class="ORG">የኦሮሞ ህዝቦች ዴሞክራሲያዊ ድርጅት/ ኦሕዴድ</font></a>/ አስታወቀ። በመካሄድ ላይ ያለው የክልሉን ም/ ቤት መደበኛ ስብሰባ እንደሚቃወም የገለጸው <a title="ORG"><font class="ORG">ኦህዴድ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">የሐብሊግ ምክር ቤት</font></a> ቀደም ሲል ሁለቱ ድርጅቶች የደረሱበትን የጋራ ስምምነት ወደ ጐን በመተው ውሳኔዎችን በመወሰን ላይ መገኘቱ አሳስቦታል።<br />
 በተያያዘ ዜና <a title="ORG"><font class="ORG">ኦሕዴድ</font></a> በክልሉ ያሉት ዘጠኝ የምክር ቤት አባላቱን አመኔታ ስላጣባቸው ከአባልነታቸው ማባረሩን ገልጿል። በምርጫ ኮሚሽን ሕግ መሰረት እንዲባረሩ አድርጌያለሁ ያላቸው የምክር ቤቱ አባላት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አህመድ ዳውድ</font></a>፣ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ተውፊቅ መሀመድ</font></a>፣ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሐሰነ አህመድ</font></a>፣ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መኰንን ፈይሳ</font></a>፣ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አቡበከር የሱፍ</font></a>፣ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ቢራሂም አቡድላሂ</font></a>፣ <a title="TTL"><font class="TTL">ወ/ ሮ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ፀሐይ ቢልሃ</font></a> ሲሆኑ ሰሞኑን እየተካሄደ ላለው <a title="ORG"><font class="ORG">የሐረሪ ብሔራዊ ሊግ ምክር ቤት</font></a> እንዳስታወቀው ደግሞ <a title="TTL"><font class="TTL">ወ/ ሮ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዓይንዬ ዩኒስ</font></a> እና <a title="TTL"><font class="TTL">ወ/ ሮ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዕፅገነት ውቤ</font></a> የተባሉ ተመራጮቹን ማባረሩን አስታውቋል። በአጠቃላይ <a title="ORG"><font class="ORG">ኦህዴድ</font></a> በም/ ቤቱ ከነበረው 17 መቀመጫ ዘጠኙን ያነሳ ሲሆን በአሁኑ ወቅት ይኼ ምክር ቤት አለ ለማለት እንደማይቻል ከአካባቢው የደረሰን ዘገባ አመልክቷል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
