<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብ</font></a> ተወላጆችና <a title="LOC"><font class="LOC">የአዲግራት</font></a> ነዋሪዎች የኢትዮጵያ ሕዝብ የድንበሩን ጉዳይ በአትኩሮት እንዲከታተለው ጥሪ አቀረቡ<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብ</font></a> ተወላጆችና <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲግራት</font></a> ነዋሪዎች የኢትዮጵያና ኤርትራ የድንበር አካላይ ኮሚሽን <a title="LOC"><font class="LOC">ባድመን</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አሊቴናን</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">እንዳልጌዳንና</font></a> ሌሎችንም አካባቢዎች ለኤርትራ አሳልፎ መስጠቱን ፈጽሞ እንደማይቀበሉት በማስታወቅ መላ ኢትዮጵያዊያን ወገኖቻቸው ሕልውናቸውን ለማስከበር በሚያደርጉት ሁለገብ ትግል ከጐናቸው እንዲቆሙ ጥሪ ማስተላለፋቸውን በአካባቢው የሚገኘው የጋዜጣው ሪፖርተር አስታወቀ።<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">በአዲግራትና</font></a> አካባቢው የሚገኙ <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብ</font></a> ተወላጆችና <a title="LOC"><font class="LOC">የአዲግራት ከተማ</font></a> ነዋሪዎች ለተባባሪ ሪፖርተሩ እንደገለጹት መላው የኢትዮጵያ ሕዝብ ለጉዳዩ ልዩ ትኩረት ሰጥቶ ሁኔታውን በንቃት መከታተል ይኖርበታል።<br />
 በሰሜን ከኤርትራ ጋር የሚዋሰነው <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብ</font></a> ሕዝብ የሻዕቢያን የመገንጠል እንቅስቃሴ ሲፋለም መኖሩን ነዋሪዎቹ አስታውሰው <a title="LOC"><font class="LOC">ኢሮብ</font></a> ሲወጉትና ሲዋጉት ለኖረው ሻዕቢያ መሰጠቱና ኢትዮጵያዊነታቸውን እንዲፍቁ መፈለጉ እጅግ እጅግ ያሳዘናቸው መሆኑን ተወላጆችና የከተማው ኗሪዎች አሳውቀዋል።<br />
&# 171;የታሪክ ግንዶችን ያቆምንበትን መሬት የእናንተ አይደለም የሻዕቢያ ነው ስንባል የተሰማን ሀዘን ብቻ ወደር የለውም&# 187; ያሉት እነዚሁ <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብ</font></a> ተወላጆች <a title="LOC"><font class="LOC">ኢሮብ</font></a> በትግራይ ክፍለ ሀገር የአጋሜ አውራጃ አካል እንጂ አንድም ጊዜ የኤርትራ አካል ሆና የማታውቅ መሆኗን በአጽንኦት ገልፀዋል። <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብ</font></a> ሕዝብ <a title="PER"><font class="PER">እንዳልጌዳ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ዳጉሬቶና</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ሐሰን ቢላ</font></a> የሚባሉ ሶስት አባቶች ያሉት መሆኑን ነዋሪዎቹ ጠቁመው ሕዝቡ የራሱ መተዳደሪያ ደንብ አርቅቆ ወደ ጐንደር እየላከ ከራሱ ሰዎች አስተዳዳሪዎች እየተሾሙለት እንደነበር ዘርዝረው ዛሬ ድንገት ኢትዮጵያዊነቱን የሚያጣበት ምክንያት ሊኖር ወይም ሊፈጠር እንደማይችል አስታውቀዋል።<br />
 ሻዕቢያ <a title="LOC"><font class="LOC">ዛላንበሳን</font></a> ወደ ኤርትራ በማድረግ <a title="LOC"><font class="LOC">ራብዓይንና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አሊቶናን</font></a> ይዞ እስከ ቀይ ባህር ዳርቻ የሚዘልቅ ካርታ በመሥራት በማዕድን ሀብት ለእርሻ አመቺ አለው የተባለውን <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብን</font></a> አካባቢ ወደራሱ ያካለለው ጣሊያኖች ባካሄዱት ጥናት የነዳጅ ሀብት እንዳለው በመታመኑ መሆኑን አስታውቀዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የሄጉ ዓለም አቀፍ ፍ/ ቤት</font></a> ውሳኔውን ይፋ ካደረገ <a title="TIME"><font class="TIME">አንድ ዓመት</font></a> ቢያልፈውም እስከ አሁን በመንግሥት በኩል ለሚመለከታቸው የአካባቢው ኗሪዎች ውሳኔው በይፋ አለመገለጹን ለመረዳት ተችሏል።<br />
 የኢትዮጵያ የግዛት ክልል እስከ ሰንአፈ ድረስ እንደሚዘልቅ እየታወቀ <a title="LOC"><font class="LOC">የአለቴና ወረዳ ከተማ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አሊቴናን</font></a> በመተው <a title="LOC"><font class="LOC">ደውሃን</font></a> ላይ አዲስ የወረዳ ከተማ ተቆርቁሮ በተባበሩት መንግሥታት ድጋፍ እየተገዛ መሆኑ ከዳር እስከ ዳር አነጋጋሪ ጉዳይ እየሆነ ነው ያሉት የአካባቢው ተወላጆች መንግሥት በገባው ውል <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብ</font></a> ህዝብ መሬቱን ለቅቆ ወደ መሀል አገር ይሄዳል ተብሎ ታስቦ ከሆነ የማይሞከር ነው ብለዋል። ነዋሪዎቹ ሌላ ቦታ ለመስፈር ወይም ከነመሬቱ ወደ ኤርትራ ለመሄድ ዝግጁ ነው ወይ? ተብለው የተጠየቁት ነዋሪው ሁሉም በቁጣና በደምፍላት&# 171;ሕጻናቶቻችንን በናፖል ወደ ኤርትራ ለመውሰድ አስበው ተመሳሳይ ጥያቄ አንስተው ምስርን ከምስር መለየት ይቻላል ወይ በሚል መልስ ውድቅ መደረጉንም ነዋሪዎቹ ለአብነት ጠቅሰዋል።<br />
&# 171;እኛ ንዑሳን ብሔረሰቦች ነን፤ ኢትዮጵያ ስንጠፋ ዝም ብላ ታየናለች? ነገ ደግሞ ከሌላው የሀገራችን ክፍል ሌላው ብሔረሰብ ሲጠፋ ዝም ብላ ልትመለከትነው? ወይስ ጠረፉን አስከብራ ዜጐቿ ወደ ልማት የሚሄዱበትን መንገድ ትቀይሳለች? የእኛ መኖር ኢትዮጵያንና ኢትዮጵያዊነትን ለሚፈልገው ሕይወት ነው። አንድ ቤት በሩ ተከፍቶ ከሌባ ሊድን አይችልም። የሀገር በሮች ደግሞ በየጠረፉ ያለን ብሔረሰቦችን ነን፤ ስለዚህም ተባብረን እንጠብቅ በማለት ለኢትዮጵያ ሕዝብ አቤት እያልን ለሀገርና ለወገን ጥሪ እያቀረብን ነው&# 187; በማለት ነዋሪዎቹ ገልጠዋል።<br />
 የተራራው ንጉሥ የተባለውን <a title="LOC"><font class="LOC">የአይጋን</font></a> ተራራ ለማስለቀቅ የተካሄደው ፊልሚያ በቅርብ ሆነው እንደተከታተሉ የገለፁ አንድ የሃይማኖት አባት ሻዕቢያ <a title="LOC"><font class="LOC">አሊቴና</font></a> የኢትዮጵያ መሬት ትሆናለች ማለት&# 171;መሀል እጅ ፀጉር ያበቅላል ማለት ነው&# 187; እያለ ይፎክር እንደነበር አውስተው፤ በፍርድ ስም ይህ እውነት ሊሆን እንደማይችል አስገንዝበዋል።<br />
 ይህ በእንዲህ እንዳለ <a title="LOC"><font class="LOC">የሽሬና</font></a> አካባቢዋ ነዋሪዎች <a title="LOC"><font class="LOC">የሄጉን</font></a> ውሳኔ ኢፍትሃዊነንት በማውገዝ <a title="LOC"><font class="LOC">በሽሬ ከተማ</font></a> ሊያደርጉት አስበው የነበረውን ሰላማዊ ሰልፍ የዞኑ ባለሥልጣናት ፈቃድ በመከልከላቸው ሊሳካ አለመቻሉን ሪፖርተሩ ገልጦ፤ ሰልፉ በመከልከሉ ሕዝቡ በአመራሩ ላይ ያለው አመኔታ እየተሸረሸረ ለመሆኑ የቆሙት ለማን ነው? የሚል ጥያቄ በማንሳት ላይ እንደሚገኝ አመልክቷል።<br />
 ከተቃውሞ ሰልፉ መከልከል ጋር በተያያዘ በአሁኑ ወቅት <a title="LOC"><font class="LOC">የሽሬ</font></a> ነዋሪዎች ከመንግሥት ባለሥልጣናት ጋር በፈጠሩት አለመግባባት ሕግና ሥርዓት ጠፍቶ አለመረጋጋት እየነገሠ መሆኑንም ለመረዳት ተችሏል።<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
