<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
በድንበር መካለሉ ጉዳይ ሕዝቡ ስሜትና ፍላጐቱን ለዓለም ሕዝብ እንዲያሳይ ተጠራ<br />
 የድርጅቱ አመራር ባለፈው <a title="TIME"><font class="TIME">ማክሰኞ ጥር 27 ቀን</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በሰሜን ሆቴል</font></a> ለአገር ውስጥና ለውጭ አገር ጋዜጣዊ መግለጫና&# 171;የኢትዮጵያ ሕዝብ የባሕር በር ባለቤትነት መብቱን የሚያሳጣውን ስምምነት በአደባባይ ወጥቶ የመቃወም ታሪካዊ ግዴታ አለበት&# 187; በሚል ርዕስ ባሰራጨው ጽሁፍ የኢትዮጵያ ሕዝብ ላለፉት <a title="TIME"><font class="TIME">10 ዓመታት</font></a> የተለያዩ ፖለቲካዊ፣ ኢኮኖሚያዊና ማህበራዊ ጥያቄዎችን አንስቶ <a title="ORG"><font class="ORG">ወያኔ/ ኢሕአዴግን</font></a> በመታገል የሕይወት መስዋዕትነት መክፈሉን ገልጦ ወያኔ ግን ለጥያቄዎቹ መልስ ለመስጠት ብቃቱና ፍላጎቱ የሌለው ከመሆኑም በላይ አካሄድኩ በሚለው የተሀድሶ ግምገማ&# 171;የበከተና የበሰበሰ&# 187; ደረጃ ስለመድረሱ ራሱ አምኖ መቀበሉን ብቻ ጠቅሶ ማለፉ በቂ ይሆናል ብሏል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> በዚህ መግለጫው ላይ እንደጠቀሰው በኢትዮጵያና በኤርትራ መካከል የተፈጠረው ችግር እንደገና ለዓለም ሕብረተሰብ ፍርድ መቅረብ እንዳለበት፣ እንዲያውም በአሁኑ ወቅት ለኢትዮጵያ ብሔራዊ ጥቅም የሚቆረቆር መንግሥት ቢኖር ኖሮ የሚቀርበው ጥያቄ&# 171;ኤርትራ እንደ ሀገር የኢትዮጵያ አካል ነች፣ ወደ ኢትዮጵያ የተቀላቀለችውም በኤርትራ ሕዝብ ፍላጐትና በዓለም ሕብረተሰብ ዕውቅና ነው። መገንጠል አይገባትም&# 187; የሚል መሆን እንደነበረበትና ይህም የማይሳካ ቢሆን የባሕር በር መብታችንን መጠየቅም ሆነ ማማከር አለመፈለጉ እራሱ ለሰላም ፀር የሆነ ጊዜ እየጠበቀ ጉዳት የሚያደርስ ፈንጅ ነው በማለት <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> እምነቱን ገልጿል።<br />
 በማጠቃለያም&# 171;የዚህ የድንበር ስምምነት ጉዳይ ፈራሚ <a title="ORG"><font class="ORG">ወያኔ/ ኢሕአዴግ</font></a> ብቻ ሣይሆን ትውልዱን ተጠያቂ የሚያደርግ መጥፎ የታሪክ አጋጣሚ ነው። ይህን ታሪካዊ ውርደት ለመሸከም ይህ ትውልድ ተገዷል። እንደአያት ቅድመ አያቶቹ&# 171;የሀገሬ ጥቅም አይደፈርም&# 187; ብሎ ሂደቱን ማስቆም አልቻለም። ጊዜና መንግሥት ከድተውት አቅምና ወኔ አንሶታል። ወደፊት ግን ይህችን የወደቀች ሀገር እንደገና የሚያነሣት ትውልድ እንደሚፈጠር አንጠራጠርም። ያ ትውልድ ሲመጣ ግን የአሁኑ ስምምነት ከሕዝብ ጥቅምና ፍላጎት ውጭ የተደረገ ስለመሆኑ በቂ መረጃ ይኖረው ዘንድ እያንዳንዱ ኢትዮጵያዊ ተቃውሞውን በአደባባይ ወጥቶ ዛሬ ለዓለም ሕብረተሰብ የማሰማት ግዴታ አለበት&# 187; በማለት <a title="TIME"><font class="TIME">እሁድ የካቲት 3 ቀን 1994 ዓ. ም ከጧቱ 3 ሰዓት</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በመስቀል አደባባይ</font></a> የሚካሄደውን ስብሰባ መጥራቱን አስታውቋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
