<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴአፓ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በመቀሌ</font></a> ሊያደርግ የነበረው ስብሰባ ተደናቀፈበት<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ዴሞክራሲያዊ አንድነት ፓርቲ/ ኢዴአፓ</font></a>/ በቅርቡ <a title="LOC"><font class="LOC">በመቀሌ ከተማ</font></a> የጠራው ስብሰባ መደናቀፍን አስመልክቶ ባወጣው መግለጫ" <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴአፓን</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የመቀሌ</font></a> ስብሰባ የመከልከል ድርጅታዊ ውሳኔ የመቀሌ ነዋሪዎች የድንበር ማካለሉን ትክክለኛ ጉዳይ እንዳያውቁ ከመፈለግ የመነጨ ነው" በማለት አስታወቀ።<br />
 ፓርቲው" ስብሰባን በመከልከል እውነታን ከሕዝብ መደበቅ አይችልም" በሚል ርዕስ ትናንት ባወጣው መግለጫ እንዳስታወቀው <a title="TIME"><font class="TIME">ሰኔ 22 ቀን 1995</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በመቀሌ ከተማ</font></a> ለጠራው ሕዝባዊ ስብሰባ የክልሉን ፀጥታ ዘርፍ ኃላፊ <a title="TTL"><font class="TTL">ወ/ ሮ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ትርፉን</font></a>፣ የዞኑን ልዩ ፀሐፊ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ረዳኢን</font></a>፣ የአዳራሹ የቅርብ ኃላፊ የሆኑትን <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ምዑዝን</font></a> አነጋግሮ ስለ ጉዳዩም በደብዳቤ ባሳወቀው መሠረት ስብሰባውን ማካሄድ እንደሚቻልና አዳራሹም ነፃ መሆኑ ተገልጦለታል። በዚህም መሠረት ለስብሰባው ጥሪ የሚያስፈልጉ በራሪ ወረቀቶችንና ፓስተሮችን በማሳተም <a title="TIME"><font class="TIME">ሰኔ 19 ቀን 1995</font></a> ለቅድመ ዝግጅት <a title="LOC"><font class="LOC">መቀሌ</font></a> ሁለት አባላቱ ቢሄዱም በዞኑ ልዩ ጸሀፊ" እየታገላችሁ አይደለ! አዳራሹንም ታገሉና አግኙ። የእኛን አዳራሽ ፕሮግራም ይዘንበታል" የሚል ትዕዛዝ የተሰጣቸው መሆኑን መግለጫው አስታውቋል።<br />
 ይህ አባባል ሌላ ተጨማሪ ማስረጃና ማብራሪያ ሳያስፈልገው ስብሰባው እንዳይካሄድ ለማድረግ ድርጅታዊ ውሳኔ የተሰጠ መሆኑን እንደሚያረጋግጥ ጠቁሟል። በተለይ ደግሞ" ጠንካራ ተቃዋሚ የለም" በሚል ፕሮፖጋንዳ የሚደክሙት <a title="ORG"><font class="ORG">የሕወሓት</font></a> ካድሬዎች ሕዝቡ <a title="ORG"><font class="ORG">ከኢዴአፓ</font></a> ጋር እንዳይወያይ ለምን ይፈራሉ? በማለት ጠይቋል። <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴአፓ</font></a> ለሕዝብ የሚያቀበውን ጉዳይ በዚህ መረጃ በተደገፈ እውነታ ለማስተባበል የሚያስችል ትንሽም ሐቅ <a title="ORG"><font class="ORG">በህወሓት</font></a> ዘንድ እንደሌለ አመልክቷል። ስለሆነም <a title="ORG"><font class="ORG">ሕወሓት</font></a> የመረጠው መንገድ እውነትን ማፈን፣ ሕዝቡ እውነቱን እንዳይገነዘብ በፕሮፖጋንዳ ማደናገርና የማወቅ መብቱን መርገጥ እንደሆነ ጠቅሶ ሕዝብ የሀገሩን ወቅታዊ ሁኔታ እንዳያውቅ አማራጭ አስተሳሰቦችንም እንዳያዳምጥ በመከልከል በአንድ ፓርቲ ፕሮፖጋንዳ ብቻ አደንዝዞና አፍኖ ህዝብን መግዛት እንደማይቻል መዘንጋት ከትናንት አለመማር መሆኑን አስረድቷል።<br />
 በመቀጠልም በመግለጫ እንደተገለጠው የኢትዮ- ኤርትራን የድንበር ማካለል አስመልክቶ በቅኝ ግዛት ውል መዳኘት የለብንም ስንል የኤርትራን ነፃነት የማያከብሩ፣ የአልጀርሱ ስምምነት የኢትዮጵያን ብሔራዊ ጥቅም አያስጠብቅም ስንል ጦርረት ናፋቂዎች፣ ድርድሩም ሆነ የፍርድ ሂደቱ የኢትዮጵያን የባህር በር የማግኘት መብት በማያረጋግጥ መልኩ ይካሄድ ስንል ወደብ ሸቀጥ ነው፣ ዘሄግ ላይ የተሰጠው ውሳኔ ለኢትዮጵያ የሚጠቅም ውሳኔ እንዳልሆነ ስንናገር ደግሞ ገዥዎቻችንን" የኢትዮጵያ ሕዝቦች እንኳን ደስ ያላቸሁ የእኛ ያልሆነው መሬት ሁሉ ተወሰነልን፣ በጦር ሜዳ ያገኘው ድል በህግ አደባባይም ተደገመ! አደባባይ ውጡና ጨፍሩ ብለውን ነበር። ያም ሆኖ ግን እኛ ያልነው ሁሉ እውነት ሲሆንና በመስዋዕትነት የተመለሱት <a title="LOC"><font class="LOC">የኢሮብና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የባድመ</font></a> አካባቢዎች ለኤርትራ መሰጠታቸውን ሲረጋገጥ ደግሞ እውነታውን ከሕዝብ ለመደበቅና በውሸት ፕሮፖጋንዳ ለማደናገር ሲሯሯጡና እርስ በርስ በሃሳብ ሲላተሙ ይታያሉ ብሏል።<br />
 ከጅምሩ ኢትዮጵያን በቅኝ ገዢነት ከስሶ ለኤርትራ ነፃ ሀገርነት የታገለ፣ ሠንደቅ ዓላማችንን ጨርቅ ነው ብሎ ካንቋሸሸና ታሪካችንን ወደ <a title="TIME"><font class="TIME">መቶ ዓመት</font></a> አሳንሶ ካሰላ ቡድን የሀገርን ብሄራዊ ጥቅም የማስጠበቅ ተልዕኮ የማይጠበቅ ቢሆንም በሚመጻደቅበት ሕገ መንግሥት ላይ የሠፈረውን የዜጐችን ሃሳብ በነፃነት የመግለጽ መብት ማክበር ነበረበት ሲል ወቅሷል። ዛሬም የመንግሥትና የድርጅት ሥልጣናቸውን እያቀላቀሉና እያምታቱ የሚጠቀሙት <a title="ORG"><font class="ORG">የሕወሓት</font></a> ባለሥልጣናት፤ <a title="ORG"><font class="ORG">ከሕወሓት</font></a> ሌላ የፖለቲካ ድርጅት በትግራይ ላለማየትና ከአብዮታዊ ዴሞክራሲ አስተሳሰባቸው ውጪ የተለየ የፖለቲካ አስተሳሰብ የትግራይ ወገናችን ማዳመጥ እንዳይችል ድርጅታዊ ሕልማቸውን በመንግሥታዊ ሥልጣናቸው ተፈፃሚ እያደረጉ መሆናቸውን ኮንኗል።<br />
 በመጨረሻም ክልከላውም ሆነ ወከባው ይበልጥ ሠላማዊ ትግላችንን እንድናጠናክር የሚያደርገን እንጂ <a title="ORG"><font class="ORG">የህወሓት</font></a> ባለሥልጣናት ወደሚፈልጉት አቅጣጫ የሚወስደን ያለመሆኑን ዛሬም ደግመን ልንነግራቸው እንወዳለን። የኢትዮጵያ ሕዝብም ለአስተማማኝ የዴሞክራሲ ስርዓት ግንባታ ትግሉን አጠናክሮ መቀጠል እንዳለበት <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴአፓ</font></a> አሳስበዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
