<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
በመጪው ምርጫ የሴቶችን ተሳትፎ ለማጐልበት የሚያስችል እንቅስቃሴ ተጀመረ<br />
 የኢትዮጵያ ሴቶች ሕገ መንግሥቱ የሰጣቸውን መብት በመጠቀም በመጪው <a title="TIME"><font class="TIME">1997/ 2005</font></a> ሁሉ የተሻለ ሆኖ እንዲገኝ የሚያስችል እንቅስቃሴ መጀመሩን <a title="ORG"><font class="ORG">የኢንቪዬቲቭ አፍሪካ</font></a> ፕሬዚዳንት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ክብር ገና</font></a> አስታወቁ።<br />
 በሀገራችን በተለያዩ ተፅዕኖዎች የተነሳ ዛሬም የሴቶች የፖለቲካ ተሳትፎ ይህ ነው የሚባል ለውጥ ሳያመጣ መቆየቱን የገለጹት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ክብሩ</font></a>፣ ይህን ሁኔታ ለማስተካከልና ወደ ተሻለ የፖለቲካ አመራር ሊመጡ የሚችሉበትን መንገድ ለማመቻቸት ቅድመ ዝግጅት በመካሄድ ላይ መሆኑን አመልክተዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኢንቪዬቲቪ አፍሪካ</font></a> በዚህ ጉዳይ ለመንቀሳቀስ <a title="TIME"><font class="TIME">ኅዳር 9 ቀን 1996 ዓ. ም</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በኢምፔሪያል ሆቴል</font></a>" የሴቶችን የፖለቲካ ተሳትፎ ለማጠናከር" በሚል ርዕስ የውይይት መድረክ አዘጋጅቶ ለጥናት የሚጠቅሙ ችግሮች ናቸው ተብለው የተነሱ ሐሳቦች ማሰባሰቡን እንዲሁም ዓላማውን ለማሳካት የሚያስፈልጉ ዕቅዶችን ለማውጣት እና ሴቶች የጉዳዩ ባለቤት ሆነው የሚንቀሳቀሱበትን ሂደት ለማመቻቸት የሚያስችል ግንዛቤ መውሰዱን ፕሬዚዳንቱ ገልፀዋል።<br />
 አያይዘውም" ሌላው የሴቶች ቁጥር በመንግሥታዊ አስተዳደር ውስጥ እንዲጨምር የህዝብ ድጋፍን ለማግኘት" የሴቶች ወራቶች" እንዲከበሩ ማበረታት ነው። 30 + (30 በመቶ የሴት ዕጩዎች እንዲኖሩ) የሚል የፖስተር መለጠፍ ዘመቻ ማድረግም አንደኛው በፖለቲካው ውስጥ የሴቶችን ድርሻ ለማመላከት የሚረዳ መንገድ ነው" በማለትም ጠቁመዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
