<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="ORG"><font class="ORG">ኢድህ</font></a> አዲስ የትግል ምዕራፍ ጀመረ<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">በኢድህ</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">በኢዴፓ</font></a> መካከል ተደርጐ የነበረው ውህደት ከአባላቱ ድጋፍና ዕውቅና ውጭ ነው ያሉት <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዲህ</font></a> ታጋዮች ዳግም በመደራጀት ዴሞክራሲያዊ ትግላቸውን መቀጠላቸውን ገለፁ።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያ ዴሞክራቲክ ኅብረት/ ኢድህ</font></a>/ ተሸርቦ የነበረበትን ድርጅቱን የማጥፋት ዘመቻ በአባላቱ ብርቱ ጥረትና ተገድሎ በማክሸፍ አዲስ የትግል ምዕራፍ በተጠናከረ መልኩ መጀመሩን አስታውቋል።<br />
 የኅብረቱን ሕልውናና ቀጣይ የትግል ጉዞ አስመልክቶ <a title="TIME"><font class="TIME">ቅዳሜ የካቲት 27 ቀን 1996 ዓ. ም</font></a> ለአባላቱና ለደጋፊዎቹ በሰጠው መግለጫ እንደተመለከተው ኢድህ ላለፉት <a title="TIME"><font class="TIME">29 ዓመታት</font></a> ለሃቀኛ የዴሞክራሲ ስርዓትና አንድነት ያሳለፈ ቢሆንም ታጋዩ በማያውቀው መልኩ በውህደት ስም እንዲጠፋና መስዋዕት የተከፈለበት የአባላቱ ትግል መና እንዲቀር ሆኖ ነበር።<br />
 በተለይ ያለታጋዩ ምክር <a title="ORG"><font class="ORG">ከኢድሀቅ</font></a> በማፈንገጥ ወደ ሀገር ቤት <a title="TIME"><font class="TIME">ጥር 1983 ዓ. ም</font></a> የገባው አመራር ባልተጠና መልኩ በመንቀሳቀሱ የድርጅቱንና የአባላቱን ሕልውና አደጋ ውስጥ ከትቶ አያሌዎችን ለአስፈላጊ መስዋእትነት መዳረጉንም መግለጫው ጠቁሟል።<br />
 አባላቱ በየጊዜው የሚያነሷቸው ጥያቄዎች ይታፈኑ ነበር የሚለው ይኸው መግለጫ በዚህ መልኩ መቀጠል ባለመቻሉ ታጋዩ በተናጠልና በቡድን ጥረት በማድረግ የደረሱበትን በርካታ ጫናዎች ተቋቁሞ የህጋዊ የምስክር ወረቀት <a title="TIME"><font class="TIME">ታህሳስ 23 ቀን 1996 ዓ. ም</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ከምርጫ ቦርድ ኮሚሽን</font></a> ማግኘት መቻሉን አባራርቷል።<br />
 የድርጅቱ ሥራ አስፈፃሚ አባል የሆኑት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ደረጀ ከበደ</font></a> በተለይ ለዝግጅት ክፍላችን እንደገለፁት የመልሶ ማደራጀት ስራ ከተጀመረ ባለፉት ሦስት ወራት ብቻ በሃገር ውስጥና በውጪ አገር የሚገኙ አባላትን በያሉበት በማወቀር መጠነ ሰፊ እንቅስቃሴ እየተደረገ እንደሆነ ተናግረዋል።<br />
 በውህደት ስም የድርጅቱ <a title="TIME"><font class="TIME">የ28 ዓመታት</font></a> የትግል ታሪክ እንዲዳፈን የተደረገው ለሀገር እንዲጠቅምና እንዲበጅ ተደርጐ የተከናወነ አይደለም የሚሉት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ደረጀ</font></a> እኒህን ዘግናኝ የትግል ዓመታት በማጥፋት ታጋዩ ባላመነበትና ባልሰማበት ሁኔታ <a title="ORG"><font class="ORG">ከኢዴፓ</font></a> ጉያ ውስጥ ወሽቆ የታለፈበት ሁኔታ ነበር ሲሉ ገልፀዋል።<br />
 ይህ ማለት ግን <a title="ORG"><font class="ORG">ኢድህ</font></a> ከሌሎች የፖለቲካ ፓርቲዎች ጋር ተግባብቶ አይሰራም ማለት እንዳልሆነና ከአላማቸውና ከፕሮግራማቸው ጋር በሚስማሙና በተለይም በኢትዮጵያ አንድነት ከሚያምኑ ፓርቲዎች ጋር በውህደትም ሆነ በኅብረት እንደሚሰሩም አያይዘው ተናግረዋል።<br />
 ያለፉትን አመራሮች ስህተት ላለመድገም እያንዳንዱ ድርጅታዊ እንቅስቃሴ የአባላቱ ዕውቅናና ተሳትፎ እንዲኖረው የሚያደርግ መሰረት እንደተጣለና በቅርብ ጊዜያት ውስጥ በሚደረግ ታላቅ ጉባኤ የስራ አመራርና አስፈፃሚ አባላቱ እንደሚመረጡም <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ደረጀ</font></a> ጨምረው ገልፀዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
