<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="PER"><font class="PER">ቀነኒሳ በቀለ</font></a> በተደጋጋሚ ድል ዝናው ገነነ<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">ካለፉት ስድስት ወራት</font></a> ወዲህ ባደረጉአቸው ዓለም አቀፍ የአገር አቋራጭ የጐዳናና የአዳራሽ ውስጥ የሩጫ ውድድሮች በአሸናፊነታቸው የዓለም ስፖርት ቤተሰብ ከተደነቀባቸው ኢትዮጵያውያን አትሌቶች ውስጥ <a title="PER"><font class="PER">ብርሃኔ አደሬና</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ቀነኒሳ በቀለ</font></a> በግንባር ቀደምትነት ይጠቀሳሉ።<br />
 ፀባየ ሸጋው <a title="PER"><font class="PER">ቀነኒሳ</font></a> ባለፈው ሣምንት መጨረሻ ጣሊያን አገር በተደረገ የ12 ኪሎ ሜትር ኢንተርናሽናል የአገር አቋራጭ ሩጫ ውድድር ላይ የዓለም ሻምፒዮን ለመሆን የበቁ ታላላቅ አትሌቶችን ቀድሞ በመግባቱ ተደናቂነቱን ይበልጥ አጉልቶለታል። ሁለተኛ የወጣው በ10 ሺህ ሜትር የወቅቱ የዓለም ሻምፒዮን ኬንያዊው <a title="PER"><font class="PER">ቻርለስ ካማቲን</font></a> በ11 ሴኮንድ (ከ100 ሜትር ያላነሰ) ቀድሞታል።<br />
 ርቀቱን የፈጸመበት 34 ደቂቃ ከ57 ሴኮንድ ድንቅ ሰዓት መሆኑን የመስኩ ባለሙያዎች ሳይቀሩ ለናሙና መዝግበው አድንቀውታል። በውድድሩ 3ኛ የወጣው <a title="TTL"><font class="TTL">አትሌት</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አሰፋ መዝገቡ</font></a> ላለፉት ስድስት ዓመታት ባስመዘገባቸው ውጤቶች ትልቅ ስምና ዝና ያለው አትሌት ከመሆኑ አኳያ <a title="PER"><font class="PER">የቀነኒሳ</font></a> ማሸነፍ ከሚገባው በላይ ተጋኗል የሚያስኝ አይሆንም። በፈረንሣይ በኔዘርላንድስ፣ በስፔን፣ በእንግሊዝኛ ባለፈው ሣምንት ደግሞ በጣሊያን ባደረጋቸው በአምስቱም ኢንተርናሽናል ውድድሮች አሽንፏል።<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">የካቲት 17/ 94</font></a> በተደረገው 19ኛው የጃንሜዳ አገር አቋራጭ በተወዳደረበት በ4 ኪሎ ሜትር በቀላሉ ሲያሸንፍ <a title="PER"><font class="PER">በኃይሌና</font></a> <a title="PER"><font class="PER">በአሰፋ</font></a> ተቀድሞ የተሸንፈው <a title="TIME"><font class="TIME">በሕዳር ወር</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> ውስጥ ተደርጐ በነበረው በታላቁ ሩጫ ሦስተኛ ደረጃን ያገኘበት ብቻ ነው።<br />
 በአሁኑ ጊዜ በጥሩ አቋም የሚገኘውና በራስ የመተማመን ልምዱን እያጐለበተ የመጣው <a title="PER"><font class="PER">ቀነኒሳ</font></a> ካሁን በኋላ ሌሎች አትሌቶች እሱን ለማሸነፍ በራሱ ታላቅ ፈተና እንደሚሆንባቸው ይገመታል። በቅርቡ አየርላንድ ውስጥ በሚደረገው የዓለም አገር አቋራጭ ሩጫ ከጓደኞቹ ጋር ተጨማሪ ድል ለሀገሩ እንደሚያ ስመዘግብ የብዙዎች እምነትና መልካም ምኞት ጭምር ነው።<br />
 ከዚህ ዓመት መጀመሪያ እስካሁን በተለያዩ የአውሮፓ ከተሞችና በአገር ውስጥ ጭምር በመካከለኛው ረጅም ርቀት ደጋግሞ በማሸነፍ ወደ ላቀ ደረጃ መድረሱን ያስመሰከረው የሙገር ሲሚንቶ ስፖርት ክለብ አባል ወጣት <a title="PER"><font class="PER">ቀነኒሳ በቀለ</font></a> ነው።<br />
 ከዕለት ወደ ዕለት ዝናው እየገነነ መምጣቱ እውን የሆነው ወጣት <a title="PER"><font class="PER">ቀነኒሳ</font></a> የአሯሯጥ ስልቱ <a title="PER"><font class="PER">የኃይሌ ገብረሥላሴ</font></a> ጋር የተመሳሰለባቸው የአትሌቲክስ ስፖርት ዜና ዘጋቢዎች አድናቆታቸውን ከመቸር አልፈው&# <a title="PER"><font class="PER">171;ኃይሌገብረሥላሴን</font></a> ያለጥርጥር የሚተካ ሌላ ኢትዮጵያዊ ለአትሌቲክሱ መድረክ ተፈጠረ&# 187; እስከማለት ደርሰዋል።<br />
 የኦሜድላ ስፖርት ክለብ አባል የሆነችው <a title="TTL"><font class="TTL">አትሌት</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ብርሃኔ አደሬ</font></a> ሀገሯን ወክላ መወዳደር ከጀመረች ቆየት ያለ ቢሆንም ካለፈው <a title="TIME"><font class="TIME">መስከረም ወር</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የኤድመንተን</font></a> የዓለም ሻምፒዮና ወዲህ ያስመዘገበቻቸው ድሎች ሁሉንም አስገርመዋል። ስድስት ጊዜ ተወዳድራ አምስቱን በድል የተወጣኝ ብቻ ሳይሆን በቤት ውስጥ 3 ሺህ ሜትር አዲስ የዓለም ክብረ ወሰን ለማስመዝገብ በቅታለች።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
