<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
<a title="TIME"><font class="TIME">ከሣምንት በኋላ</font></a> 100ሺ ፊርማ <a title="ORG"><font class="ORG">ለተባበሩት መንግሥታትና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ለአፍሪካ አንድነት ድርጅት</font></a> ሊቀርብ ነው<br />
 የኢትዮ- ኤርትራ የድንበር አካላይ ኮሚሽን ውሣኔውን ይፋ ሊያደርግ <a title="TIME"><font class="TIME">ሦስት ሣምንታት</font></a> ያህል በቀረበት በአሁኑ ጊዜ ውሣኔው የኢትዮጵያን ሕዝብ ጥቅም የሚፃረር እንዳይሆን የሚሰማው ድምፅ ተፋፍሞ ቀጥሏል። በዚህ ጉዳይ ሰሞናዊ ሁኔታውን ዝግጅት ክፍላችን እንደሚከተለው ዳስሶታል።<br />
 ከኢትዮጵያ ጋር በተፈጠረው የድንበር ጦርነት ከአገር እንዲወጡ የተደረጉ ኤርትራውያንና ከፍተኛ የሻዕቢያ መንግሥት ባለሥልጣናት በሌላ አገር ፓስፖርት ኢትዮጵያ ውስጥ መንቀሳቀስ መጀመራቸውንና አንዳንዶቹም ከወያኔ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢሕአዴግ</font></a> መሪዎች ጋር ይፋ ያልሆነ የምስጢር ግንኙነት ማድረጋቸውን ቢቢሲ <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> ያለውን የወጋህታ ሪፖርተር ጠቅሶ ባሰራጨው ዘገባ አስታውቋል።<br />
 እንደራዲዮው ዘገባ <a title="ORG"><font class="ORG">በአፍሪካ አንድነት ድርጅት</font></a> የኤርትራ መንግሥት ከፍተኛ ዲፕሎማት ሆነው የተመደቡት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">የማነ ደባስ</font></a> ቁጥሩ 5243241612 የሆነ የጀርመን ፓስፖርት ይዘው አገር ውስጥ ከመግባታቸው ሌላ <a title="TTL"><font class="TTL">በጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊ</font></a> ልዩ የፀጥታ ኃይሎች ጥበቃ እየተደረገላቸው ከኢትዮጵያ ንግድ ባንክ የውጭ ምንዛሬ ገዝተዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ለአፍሪካ ኅብረት</font></a> ስብሰባ ከሌሎች የኤርትራ ባለሥልጣኖችና <a title="TTL"><font class="TTL">ከውጭ ጉዳይ ሚኒስትሩ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ከአሊ ሰይድ አብደላ</font></a> ጋር ወደ <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> የመጡትና <a title="LOC"><font class="LOC">በሒልተን ሆቴል</font></a> የቆዩት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">የማነ</font></a> ባለፈው ሳምንት መግቢያ ላይ <a title="LOC"><font class="LOC">ከሒልተን</font></a> ለቅቀው ድንገት የተሰወሩት <a title="TTL"><font class="TTL">የውጭ ጉዳይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አሊ ሰይድ አብደላ</font></a> ወደ አረፉበት የኤርትራ አምባሳደር መኖሪያ ቤት ማምራታቸው ታውቋል።<br />
 የኤርትራው አምባሳደር መኖሪያ ቤት ከፌዴራሉ የደህንነት፣ የፖሊስና የመከላከያ ሠራዊት አባላት እውቅና ውጭ ትግርኛ ተናጋሪ ባልሆኑ በመለስ ልዩ የፀጥታ ኃይሎች ጥበቃ እንደሚደረግለት የጠቀሰው ዘገባ ኃይሎቹ የተውጣጡት <a title="LOC"><font class="LOC">ከደቡብ ምሥራቅ ኢትዮጵያ</font></a> አናሳ ብሔረሰብ አባላት መሆኑን አመልክቷል።<br />
 ይህ በእንዲህ እንዳለም የሻዕቢያ አምስት ከፍተኛ ወታደራዊ መኮንኖችና የደህንነት ኃላፊዎች <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> መግባታቸውን ዘገባው ጠቁሞ ስለተልዕኮአቸው ምንነት ግን እስካሁን የተገለፀ ነገር አለመኖሩን አስረድቷል።<br />
 የኢትዮጵያና የኤርትራ የድንበር አካላይ ኮሚሽን የጀመረው ጥረት የኢትዮጵያን ጥቅም የማያስጠብቅ መሆኑን በመግለጽ በርካታ ኢትዮጵያውያን በአገር ውስጥም በውጭም ከፍተኛ ተቃውሞ በማንሳታቸው ኮሚሽኑ ውሳኔውን የተለያየ ሽፋን እየሰጠ እያዘገየ ባለበት ወቅት የሻዕቢያ የሲቪል፣ የወታደራዊና የደህንነት ባለሥልጣኖች በዲፕሎማትነት ሽፋን <a title="LOC"><font class="LOC">አዲስ አበባ</font></a> መለስ ቀለስ ማለታቸውና <a title="TTL"><font class="TTL">ጠቅላይ ሚኒስትር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ ዜናዊን</font></a> ጨምሮ ከወያኔ ቁልፍ መሪዎች ጋር በሚስጢር ተገናኝተዋል መባሉ የሁለቱን አገሮች ግንኙነት የማለሳለስ" ኞርማሊዛቲኦን" አንዱ አካል ነው የሚሉም ጥቂቶች አይደሉም።<br />
 ይህ በእንዲህ እንዳለም በአገር ውስጥና በመላው ዓለም የሚገኙ ኢትዮጵያውያን በኢትዮጵያና በኤርትራ ባለሥልጣኖች የተናጥል ድርድር <a title="LOC"><font class="LOC">በአልጀርስ</font></a> የተደረገውን ስምምነትና ያንንም ተከትሎ በመንግሥታቱ ድርጅት የድንበር አካላይ ኮሚሽን አማካኝነት <a title="LOC"><font class="LOC">ዘሔግ</font></a> ያለው ዓለም አቀፍ ፍርድ ቤት ይፋ ለማድረግ በዝግጅት ላይ ያለውን ውሳኔ በመቃወም የተለያዩ እንቅስቃሴዎችን በማካሄድ ላይ መሆናቸውን ከየቅጣጫው የሚደርሱን ዘገባዎች ይጠቁማሉ።<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">በሰሜን አሜሪካ</font></a> የሚኖሩ ኢትዮጵያውያንና ኢትዮ- አሜሪካውያን የተለያዩ ጽሁፎችን በማሰራጨትና በራዲዮም ሐተታዎችን በማቅረብ የተፋፋመ ዘመቻ መጀመራቸውንና በተለይ የአሜሪካ ዜግነት የወሰዱ የኢትዮጵያ ተወላጆች የአሜሪካ ምክር ቤት (ኮንግሬስ) ተወካዮቻቸው ለአገሪቱ የውጭ ጉዳይ ሚኒስቴር ተመሳሳይ የተቃውሞ ደብዳቤ ለመንግሥታቱ ድርጅት እንዲጽፍ በማግባባት (ሎብብይ) ላይ መሆናቸው ታውቋል።<br />
 እነዚሁ በአሜሪካ የሚገኙ ኢትዮጵያውያንና የኢትዮጵያ ተወላጆች በዚህ ሳምንት መጨረሻ ላይ ማለትም በሚቀጥለው <a title="TIME"><font class="TIME">እሁድ መጋቢት 16 ቀን 1994</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">ኒውዮርክ</font></a> በሚገኘው <a title="ORG"><font class="ORG">የተባበሩት መንግሥታት ድርጅት</font></a> ጽ/ ቤት ፊት ለፊት የተቃውሞ ሰላማዊ ሰልፍ ለማድረግ ዝግጅት በማካሄድ ላይ መሆናቸውን የጠቀሰው ዘገባ ከሩሲያ በስተቀር የፀጥታው ጥበቃ ም/ ቤት አባላት የሆኑትን አራቱን ኃያላን መንግሥታት ለማነጋገር ቀጠሮ መያዛቸውንም ጨምሮ ገልጦአል። በዚህ ዕለት በመላው አሜሪካ የሚገኙ ኢትዮጵያውያን <a title="LOC"><font class="LOC">ኒውዮርክ</font></a> በሚገኘው <a title="ORG"><font class="ORG">የተባበሩት መንግሥታት ድርጅት</font></a> ጽ/ ቤት ፊት ለፊት ተገኝተውየተቃውሞ ድምፃቸውን እንዲያሰሙ" የኢትዮጵያ ድምፅ አስተባባሪ ግብረ ኃይል" የክተት ጥሪ አስተላልፏል። <a title="LOC"><font class="LOC">በዋሽንግተን ዲሲ</font></a> የሚኖሩ ኢትዮጵያውያን ወደ <a title="LOC"><font class="LOC">ኒውዮርክ</font></a> ለመጓዝ 18 አውቶቡሶችን መከራየታቸውንም ለማወቅ ተችሏል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የወያኔ/ ኢሕአዴግን</font></a> አመራርና ፖሊሲ በሰላሂስ በመሸንቆጥ <a title="TTL"><font class="TTL">የሚታወቁትፕሮፌሰር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ተኮላ ሐጐስ</font></a> በበኩላቸው ማንኛውም አገሩን የሚወድና ለሉአላዊነቷና ለዳር ድንበሯ የሚቆረቆር ኢትዮጵያዊ ሁሉ <a title="LOC"><font class="LOC">ኒውዮርክ</font></a> በሚካሄደው ሰልፍ ላይ ሴት ወንድ ሳይል በነቂስ ወጥቶ ተቃውሞውን በግልጽ እንዲያሰማ ጥሪ አቅርበዋል።<br />
 በሌላም በኩል <a title="ORG"><font class="ORG">የኢትዮጵያውያን ዴሞክራሲያዊ ፓርቲ (ኢዴፓ</font></a>) የለንደን የድጋፍ አስተባባሪ ኮሚቴ <a title="LOC"><font class="LOC">በለንደንና በአካባቢው</font></a> ነዋሪ የሆኑ ኢትዮጵያውያንን ስብሰባ በመጥራትና በማወያየት በርካታ ተግባራትን ለማከናወን ጥረት እያደረገ መሆኑን በተለይ ለጦቢያ በላከው መግለጫ ገልጦአል።<br />
 የተለያዩ ኢትዮጵያውያን የፖለቲካ ድርጅቶች፣ የሙያና ሠራተኛ ማኅበራት፣ የሃይማኖት አባቶች፣ የተለያዩ የህብረተሰብ ክፍሎችን የሚወክሉ አዛውንትና ወጣት ወገኖች በተካፈሉባቸው ተከታታይ ስብሰባዎች የድንበር መካለሉ እንድምታ ምን ሊሆን እንደሚችል በስፋትና በጥልቀት ውይይት አካሂደዋል።<br />
 በስብሰባዎቹ መጨረሻ ከተለያየ የኅብረተሰብ ክፍል ተውጣጥተው የተመረጡ የታሪክና የህግ ምሁራን፣ የአካባቢው ተወላጆች፣ ያረቀቁት የድንበር ማካለሉን አፈጻጸም የሚቃወም ደብዳቤ ለመንግሥታቱ ድርጅት <a title="TTL"><font class="TTL">ዋና ጸሀፊ</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">ለሚስተር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኮፊ አናን</font></a> የተላከላቸው ሲሆን ለሌሎችም አግባብ ላላቸው ክፍሎች በግልባጭ እንዲደርሳቸው መደረጉ ታውቋል። ዝርዝሩ አልደረሰንም እንጂ <a title="TIME"><font class="TIME">መጋቢት 10 ቀን 1994</font></a> በስብሰባው የተመረጠ ሌላ ቡድን የእንግሊዝ ፓርላሜንትን በሀውስ ኦፍ ኮመን ተገኝቶ አነጋግሯል።<br />
 <a title="TIME"><font class="TIME">መጋቢት 15 ቀን 1994 ደግም</font></a> በመላው እንግሊዝ ሀገር ነዋሪ የሆኑ ሀገር ወዳድ ኢትዮጵያውያን ሁሉ የሚሳተፉበት የተቃውሞ ሰላማዊ ሰልፍ ለማካሄድ የሰልፉ አዘጋጅ ኮሚቴ ቅድመ ሁኔታውን ያጠናቀቀ ሲሆን ሰላማዊ ሰልፉን ከወትሮው ለየት የሚያደርገው በዘር ፖለቲካው ተታለው ከአጥፊዎች ጋር አብረው የነበሩ ወገኖቻችን የቁርጡ ቀን ሲመጣ ከሀዲውን ወጊድ ብለው ከሕዝብ መቀላቀላቸውን በተግባር የሚያስመሰክሩበት መድረክ መሆኑ ነው ብሏል።<br />
 በሌላ በኩል ይህንኑ የኢትዮጵያና የኤርትራን የድንበር መካለል በመቃወም <a title="LOC"><font class="LOC">በጀርመን ሀገር</font></a> የሚኖሩ ኢትዮጵያዊያን ለሚመለከታቸው አህጉራዊና ዓለም አቀፋዊ ድርጅቶች ተቃውሞአቸውን በፊርማቸው በማረጋገጥ መላካቸውን አስተባባሪ ኮሚቴው <a title="LOC"><font class="LOC">ከኑረንበርግ</font></a> በላከው መግለጫ አስታውቋል።<br />
 ኮሚቴው በዚሁ መግለጫው <a title="LOC"><font class="LOC">ዘሔግ</font></a> የሚገኘው የመንግሥታቱ ድርጅት የድንበር አካላይ ኮሚሽን የኢትዮጵያ ታሪካዊና ሕጋዊ የባህር በር የሆነውን <a title="LOC"><font class="LOC">አሰብን</font></a> ባላካተተ መልኩ እያዘጋጀ ያለው የውሳኔ ሀሳብ ከዚህ ቀደም የተፈረሙ ዓለም አቀፍ ስምምነቶችን የሚጥስና የኢትዮጵያ ሕዝብን ሕጋዊ የመብት ጥያቄ ከግምት ውስጥ ያላስገባ መሆኑን ጠቅሶ በአካባቢው ዘላቂ ሰላም ለማስፈን ከተፈለገ ድርድሩ መሆን የሚገባው ኤርትራ ከኢትዮጵያ ከመገንጠሏ በፊት በያዘችው ቅርጽ እንጂ <a title="TIME"><font class="TIME">እ. ኤ. አ በ1900፣ በ1902 እና በ1908</font></a> <a title="TTL"><font class="TTL">አፄ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ምኒልክ</font></a> ከጣሊያን ጋር የተፈራረሙአቸውንና በኋላም በወረራው ምክንያት ዋጋ ቢስ በሆኑት ውሎች መሆን የለበትም ብሎአል።<br />
 ይህ በእንዲህ እንዳለም በአሜሪካ የሚኖሩ የትግራይ ተወላጆች <a title="ORG"><font class="ORG">ለኢዴፓ</font></a> ፊርማ ማሰባሰቢያ እንዲያግዝ 1000 የአሜሪካን ዶላር ለግሰዋል። እነዚሁ" የትግራይ ኔት" የውይይት መድረክ አባላት ገንዘቡን የለገሱት <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> እያካሄደ ላለው አገራዊ እንቅስቃሴ ያላቸውን የትግል አንድነት ለመግለጽ መሆኑን አመልክተዋል። <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> እስከዚህ ሳምንት ባደረገው የፊርማ ማሰባሰብ እንቅስቃሴ የአገሪቱን ታላላቅና ታዋቂ ሰዎችን ጨምሮ ከ100,  00 በላይ ፊርማ ያሰባሰበ ሲሆን ከሳምንት በኋላ <a title="ORG"><font class="ORG">ለተባበሩት መንግሥታትና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ለአፍሪካ አንድነት ድርጅት</font></a> የሚያቀርብ መሆኑ ታውቋል።<br />
 በሌላ በኩል እዚህ አገር ውስጥ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a>" የባህር በር ጥያቄያችን የባለቤትነት እንጂ የኪራይ አይደለም" በሚል መሪ መፈክር የጠራው ሕዝባዊ ስብሰባ <a title="TIME"><font class="TIME">መጋቢት 7/ 1994 ዓ. ም.</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በናዝሬት ከተማ</font></a> በተሳካ ሁኔታ መካሄዱን የፓርቲው ዋና ፀሐፊ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ አያሌው</font></a> ለዝግጅት ክፍላችን አስታውቀዋል።<br />
 በናዝሬት አጠቃላይ ዕድሮች የመሰብሰቢያ አዳራሽ በተካሄደው በዚሁ ስብሰባ ላይ በአዳራሽ ውስጥ በመቀመጥና በመቆም፣ ከውጭም በመስኮት ቁጥሩ እስከ 1400 የሆነ ሕዝብ መገኘቱን የገለጡት <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ</font></a>" መታፈስ ሊኖር ይችላል" የሚል ማስፈራሪያ በከተማው ተሠራጭቶ የነበረ ቢሆንም ቁጥራቸው የበዛ ወጣቶች ጐልማሶችና አዛውንቶች በስብሰባው ላይ መካፈላቸውን፣ ብዙውም በአዳራሽ ጥበት ምክንያትም መመለሱን አመልክተዋል።<br />
" የስታዲየም ስብሰባ ለምን አልተጠራም?" የሚል በርካታ ጥያቄ መቅረቡንም ገልጠዋል። <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አድማሱ ገበየሁ</font></a>፣ <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኃይሉ አርአያ</font></a>፣ <a title="TTL"><font class="TTL">አቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ልደቱ አያሌውና</font></a> ሌሎችም የፓርቲው የማዕከላዊ ኮሚቴ አባላት በመሩት ሕዝባዊ ስብሰባ ላይ ፓርቲው ፕሮግራሙን ያስተዋወቁ ሲሆን <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">አድማሱ</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">የአልጀርሱን</font></a> ስምምነትና በኢትዮጵያ ጥቅም ላይ የሚያስከትለውን ችግር በሚመለከት" የአልጀርሱ ስምምነት የእኛን ትውልድ ብቻ ሳይሆን የሚከተሉትን ትውልዶች ሁሉ ከጉዳት ላይ ይጥላል። ይህ ስምምነት ኢትዮጵያ ከግዛቷላይ መሬት ቆርሳ ለኤርትራ እንድታስረክብ ያስገድዳታል። በውጤቱም 66 ሚሊዮን ሕዝብ የሚኖርባትን አገር ያደርጋል። ይህ ስምምነት ተግባራዊ ሲሆን ኢትዮጵያ የባሕር በር ከሌላቸው ጥቂት አገሮች ጎራ ትቅላቀላለችማለት ነው። የባሕር በር ማጣት ደግሞ በኢኮኖሚያችን ላይ አሁን ካለንበት የባሰ መድቀቅን ያስከትላል። በዚህ ስምምነት ሳቢያ አሁን ካለንበት በዓለም ከመጨረሻዎቹ ድሃ አገሮች ሰልፍ የመውጣት ተስፋችን ሊጨልም ነው። በተጨማሪም አገራችን ይህንን የአልጀርስ ስምምነት በዓለም አቀፍሕግነት ከተቀበለች በተመሳሳይ ሁኔታ ሌላ ታላቅ ብሔራዊ ጥቅሟን ታጣለች። ይኸውም <a title="TIME"><font class="TIME">እ. ኤ. አ. በ1902 ዓ. ም.</font></a> በተመሳሳይ ሁኔታ ከእንግሊዝ መንግስት ጋር በገባችው ስምምነት መሰረት ከእንግዲህ ወዲህ ሱዳንና ግብፅን ሳታስፈቅድ የአባይን ውሃ የመጠቀም መብቷን ታጣለች። ይህ ለዚህ ትውልድ ቀላል ውርደትና መከራ አይደለም።" ብለዋል።<br />
 <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ኃይሉ አርአያ</font></a> ተሃድሶ በተግባር የሚል የመወያያ ርዕስ" <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> የስልጣን ወንበር ከመያዝና ጊዚያዊ ጥቅም ከማጋበስ ያለፈና የላቀ ዘላቂ ዓላማ አለው። ይህ ዓላማ የዴሞክራሲን ባህል መገንባትና በዚህ ባህልአማካኝነት ደግሞ የኢትዮጵያን ህዝብ ለእውነተኛ የሥልጣን ባለቤትነትማብቃት ነው። በዚህም ምክንያት <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> ለሕዝብ ማስተማር፣ ማንቃትና ማደራጀት፣ እንዲሁም ከሕዝብ ለመማር ከፍተኛ ትኩረት ይሰጣል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> በየክልሉ በሚንቀሳቀስበት ጊዜ ሁሉ የሀገሪቱን አጠቃላይ ሕግእንዲሁም የአካባቢውን ባህልና ቋንቋ አክብሮ በአካባቢው የሚገኙ የፖለቲካ ድርጅቶችንም አክብሮና መብታቸውን ጠብቆ በጨዋነት ያስተምራል፣ ይማራል" ብለዋል።<br />
 ተሰብሳቢዎቹም በከፍተኛ የአገር ፍቅር ስሜት ወቅታዊ ጥያቄዎችን ያነሱ ሲሆን አብዛኛዎቹ በባህር በር ባለቤትነት ላይ ያተኩሩ እና የመንግሥትን አካሄድ ያወገዙ ነበሩ። <a title="ORG"><font class="ORG">የኢዴፓ</font></a> አመራር አባላት ተሰባሳቢው ላሳየው ኢትዮጵያዊ ጨዋነትና በስብሰባው ላይ ተካፍለው የነበሩ የገዢ ፓርቲ አባላትና ካድሬዎች የሠላማዊ መንገድ መወያየታቸው የፖለቲካ ጨዋነት ምልክት መሆኑን ገልፀው የዞኑ መስተዳድር አካላትና የፖሊስ ኃይል ላደረጉላቸው ቀና ትብብር ምሥጋና አቅርበዋል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">ኢዴፓ</font></a> በክልሎች የሚያደርገውን እንቅስቃሴ በመቀጠል <a title="TIME"><font class="TIME">መጋቢት 22</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በባህር ዳርና</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በደሴ</font></a>፣ <a title="TIME"><font class="TIME">መጋቢት 29</font></a> <a title="LOC"><font class="LOC">በመቀሌና በሐረር</font></a> ሕዝባዊ ስብሰባ እንደሚያደርግ ታውቋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
