<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
የሕዝብ ተወካዮች ም/ ቤት ሰኞ ስብሰባ ይጀምራል<br />
 መረጃው አክሎ እንደጠቆመው በፖርላማው ደንብ መሰረት <a title="TTL"><font class="TTL">በአቶ</font></a> <a title="PER"><font class="PER">መለስ</font></a> ይቀርባል ተብሎ በሚጠበቀው ሪፖርት በርካታ የሃገሪቱ ጉዳዮች የሚዳሰሱ በመሆኑ አሁን ካለው ተጨባጭ ሁኔታ አንፃር በምክር ቤቱ አባላት መሠረታዊና ጠንካራ ጥያቄዎች ያነሳሉ የሚል ግምት አለ። ያም ሆኖ ግን ዛሬ በደቡብ፣ በኦሮሚያ፣ በትግራይ፣ በአማራውና በሌሎችም ክልሎች ጐልተው እየታዩ ያሉትን ችግሮች መባባስ አስመልክቶ የሚነሱ ጥያቄዎችን አንሸራሽሮ አሳማኝ መልሶችን ለመስጠት የሚያስችሉ ሁኔታዎች ባለመኖራቸው በቀጥታ ወደመደበኛው ስብሰባ ይገባ ይሆናል የሚል ጥርጣሬም እንዳለ ለማወቅ ተችሏል።<br />
 በሌላ በኩል ደግሞ በኦሮሚያ ክልል ከዕለት ዕለት እየተባባሰ በመጣው የሰላም መታጣትና ረሀብ ብሎም የአፍቃሪ <a title="ORG"><font class="ORG">ኢህአዴግ</font></a> ካድሬዎች ግነት ህዝቡን ለከፍተኛ ስቃይ አጋልጧል። ቀደም እንዳሉት ጊዜያት አብዛኛው <a title="ORG"><font class="ORG">የኦሕዴድ</font></a> ካድሬ <a title="ORG"><font class="ORG">ለኢህአዴግ</font></a> ፈረስ ሆኖት ለማገልገል ፈቃደኝነት እየቀዘቀዘ መጥቷል ቢባልም በጥቂቶች ላይ የሚታየው የስልጣን ሩጫ ደግሞ ለችግሩ መባባስ ምክንያት እንደሆነ ይነገራል። ለዚህም ደግሞ እንደምሳሌ <a title="ORG"><font class="ORG">የኦሮሞ ሕዝብ ዴሞክራሲያዊ ድርጅት (ኦሕዴድ</font></a>) አመራር ላይ ያሉት የፖለቲካ ሹመኞች ካድሬዎቻቸውን ላይ ታች ማመስ ውስጥ እየገቡ ያሉትም ከዚህ በመነሳት እንደሆነ ተገልጧል።<br />
 <a title="ORG"><font class="ORG">የኦሕዴድ</font></a> ካድሬዎች እየተገመገሙ በሚገኙበት በአሁኑ ወቅት እነ <a title="TTL"><font class="TTL">ዶ/ ር</font></a> <a title="PER"><font class="PER">ነጋሶ</font></a> መጨረሻዋ ሰዓት ላይ ደርሰውበት እንደነበረው መከፋፈል ዓይነት ጐልቶ እየታየ መሆኑ ተጠቁሟል። እንደሚሰማው ከሆነ ደግሞ አብዛኛው ካድሬ በክልሉ ላይ እየደረሰ ያለው በደል እንዲቆምና ብሎም ይህንን በደል ካላስቆሙ ደግሞ" ለምን እንገመገማለን?" የሚለው ጥያቄያቸው ጠንክሮ እየወጣ መሆኑ ተጠቁሟል። እንዲሁም" ጥገኝነት አስተዳደር ለምን መሆኑን አስረድተዋል።<br />
" እኛ ለመንግሥት የሚፈለግብንን ግብር የከፈልን፣ እናት አገር ስትወረር ልጆቻችንን ተረጋግታችሁ እርሻችሁን እረሱ። ተጨማሪ ሰው ግን አታምጡ" ብለው አረጋግተው መመለሳቸውን አቤቱታ አቅራቢዎቹ ጠቁመው፣ አሁን ግን ሀሳባቸውን ቀይረው <a title="TIME"><font class="TIME">ሚያዝያ 10 ቀን 1994</font></a> አርሰው አለስልሰውና ዘርተው ቡቃያውን ለማየት በጉጉት ከሚጠብቁት ማሳቸው እንዲለቁ ማድረጋቸው እጅግ እንዳሳዘናቸው ገልጠዋል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
