<XML>
<style type="text/css">
font.LOC  { background-color: blue }
font.TTL  { background-color: magenta }
font.TIME { background-color: cyan }
font.PER  { background-color: red }
font.ORG  { background-color: green }
</style>
<br />
<br />
በሐረሪ የም/ ቤት አባላት ውዝግብ ተባብሷል<br />
 የሐረሪ ሕዝብ ብሄራዊ ክልላዊ መንግሥት ም/ ቤትን በጣምራ የሚመሩት <a title="ORG"><font class="ORG">ኦህዴድና</font></a> <a title="ORG"><font class="ORG">ሐብሊ</font></a> <a title="TIME"><font class="TIME">ካለፈው ዓመት</font></a> ወዲህ በከፍተኛ ውዝግብ ውስጥ መሆናቸውን <a title="LOC"><font class="LOC">በሐረር</font></a> የጦቢያ ሪፖርተር ገልጾልናል።<br />
 ይህንኑ በሁለቱ ፓርቲዎች መካከል የተከሰተውን ውዝግብ የፌዴራል ጉዳዮች ሚ/ ር ባለሥልጣናት ጭምር ለመሸምገል የሞከሩ ቢሆንም አለመግባባቱ ተባብሶ አንዳንድ የም/ ቤቱን አባላት ከኃላፊነታቸው እስከማንሳትና ሌሎቹንም እስከ ማባረር መደረሱን ዘጋቢያችን አስታውቋል።<br />
 በም/ ቤቱ አምስተኛ መደበኛ ስብሰባ <a title="ORG"><font class="ORG">የኦይዴድ</font></a> አባልና የክልሉ ኢኮኖሚ ዘርፍ ኃላፊ የሆኑት ግለሰብ ከሥልጣን መነሳታቸው የተገለፀ ሲሆን ዘጠኝ የምክር ቤቱ አባላት ደግሞ ከወከላቸው ፓርቲ ተባርረዋል ተብሏል።<br />
 ሰሞኑን በተፈጠረው ሁኔታ ደግሞ <a title="ORG"><font class="ORG">ምርጫ ቦርድ</font></a> በጐደሉ አሥር የምክር ቤት አባላት ምትክ ምርጫ ለማካሄድ እንቅስቃሴ በጀመረበት ወቅት ሥራ አስፈጻሚው የቀበሌ ተመራጮችን ማንነት በከተማው ለሚገኙ ቀበሌዎችና በገጠር ለሚገኙ ቀበሌ ገበሬ ማኅበራት ይፋ አድርጓል።<br />
 ይሁንና በከተማው ከጉምጉምታ ያለፈ ነገር ባይሰማም በአሥራ ሰባቱ ቀበሌ ገበሬ ማኅበራት ግን ተቃውሞ ተነስቶ በአንዳንድ ቀበሌ ገበሬ ማኅበራት በታጣቂዎችና በፖሊስ መካከል አለመግባባት መፈጠሩን ለማወቅ ተችሏል።<br />
 <a title="LOC"><font class="LOC">የሐረሪ</font></a> ዘጋቢያችን አንዳንድ የገጠር ነዋሪዎችን በጉዳዩ ላይ እንዳነጋገራቸው ተሾሙ የተባሉት ሊቀመንበሮችና ጸሐፊዎች በሕዝብ ይሁንታና አመኔታ የተመረጡ ሳይሆኑ <a title="ORG"><font class="ORG">የሐብሊ/ የሐረሪ ብሄራዊ ሊግ</font></a>/ ጉዳይ አስፈጻሚዎች ናቸው ይሏቸዋል። በመሆኑም ቀደም ሲል የነበሩት የቀበሌ አመራሮችና አዲስ ተመረጡ የተባሉ ሹሞች የርክክብ ሂደት መቋረጥ አለበት ከሚሉ ወገኖች ጋር ፖሊስ ግጭት ውስጥ የገባበት ሁኔታ ተፈጥሯል።<br />
 እንደነዋሪዎቹ ገለጻ በሀረዊ፣ በደከርና ሶፊ ግጭቱን አስተባብረዋልየተባሉ ስምንት ግለሰቦች ሐረርን ከተማና የምሥራቅ ሐረርጌ ዞን ጽ/ ቤትን ለመሸሸጊያነት መርጠዋል።<br />
 ከዚሁ ጋር ተያይዞም <a title="TIME"><font class="TIME">በ6/ 11/ 96 ቀን</font></a> ላይ ከድሬ ጠዬራ አካባቢ እንደመጡ የተነገረላቸውና ከሰባ የሚበልጡ ባህላዊ መሣሪያ የታጠቁ አርሶ አደሮች ምሥራቅ ሐረርጌ ዞን አስተዳደር ጽ/ ቤት በመምጣት አቤቱታቸውን እንዳቀረቡ ታውቋል።<br />
 የጋዜጣው ዘጋቢ የአርሶ አደሮቹን ተወካዮች እንዳነጋገራቸው& laquo; አዲሶቹ ሹሞች <a title="ORG"><font class="ORG">የሐበሊ</font></a> ጉዳይ ፈጻሚዎች መሆናቸውን ጠቅሰን ለም/ ቤቱ አስረድተናል፣ ሁኔታው ተባብሶ <a title="ORG"><font class="ORG">የጋምቤላው</font></a> ዓይነት ችግር እንዳይመጣም አሳስቦናል& raquo; ማለታቸውን ገልጿል።<br />
<br />
<br />
<br />
</XML>
